{"questions": {"66d8609a-f76e-4d5f-b61f-b593de6e536f": "QUESTION #1 : Comment l'Art po\u00e9tique de Boileau est-il pertinent pour l'apprentissage de la discipline juridique selon le contexte fourni ?", "2dd85354-b965-4e2d-adb0-d40a36bd912d": "QUESTION #2 : Quel r\u00f4le les enseignants-chercheurs doivent-ils jouer dans l'apprentissage du droit en p\u00e9riode de restrictions budg\u00e9taires et de num\u00e9risation accrue ?", "7ebbd943-c948-41de-9730-10aa9c440a1b": "QUESTION #1 : Quelle est la principale innovation propos\u00e9e par la 6e \u00e9dition de cet ouvrage par rapport aux \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes ?", "e6d2dfd7-6be0-4686-9790-e9be22a593b9": "QUESTION #2 : Quels sont les cinq exercices abord\u00e9s de mani\u00e8re novatrice dans la 6e \u00e9dition de cet ouvrage ?", "314e2959-6114-4ee5-8f73-b6a31a95ff53": "QUESTION #1 : Quelle est l'originalit\u00e9 de l'ouvrage mentionn\u00e9 dans le contexte ?", "11e2d3e2-61ce-47c2-afff-100a5ad4353c": "QUESTION #2 : Quel fil conducteur les auteurs ont-ils choisi pour illustrer certaines parties de l'ouvrage ?", "83f7e5c0-d7c4-491f-8087-313aa92acf11": "QUESTION #1 : Quels types de documents sont mentionn\u00e9s dans le contexte pour aider les \u00e9tudiants \u00e0 comprendre la m\u00e9thodologie juridique ?", "0c119e3d-77a0-41a6-ba9d-6ec28bcbcf14": "QUESTION #2 : Comment les auteurs ont-ils enrichi la m\u00e9thodologie pour la rendre pertinente par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 juridique ?", "bb41fc43-25eb-47b6-95da-5d82a3b724e1": "QUESTION #1 : Quels sont les objectifs principaux de l'ouvrage r\u00e9dig\u00e9 par C\u00e9line Laronde-Cl\u00e9rac, Agn\u00e8s de Luget et Arnaud Jaulin ?", "0397f1a8-d83f-4ff2-b8e1-9164b46c41fc": "QUESTION #2 : \u00c0 qui s'adresse principalement le manuel de m\u00e9thodologie mentionn\u00e9 dans le contexte ?", "100cdfd9-a1ea-433d-a144-dc886978b73b": "QUESTION #1 : Quels types d'exercices juridiques sont couverts dans le livre \"M\u00e9thodologie des exercices juridiques\" de C\u00e9line Laronde-Cl\u00e9ra et Agn\u00e8s de Luget ?", "ce5a7476-8e05-45b9-84a3-439e2702fff4": "QUESTION #2 : Quelle est l'\u00e9dition actuelle du livre \"M\u00e9thodologie des exercices juridiques\" mentionn\u00e9e dans le contexte ?", "2447e574-5937-4aac-ad8e-f3ffc86cb348": "QUESTION #1 : Quelles sont les disciplines couvertes par les exercices juridiques mentionn\u00e9s dans le contexte ?", "cc9a7367-d62c-4bee-baee-7c729efa16b7": "QUESTION #2 : Qui sont les auteurs impliqu\u00e9s dans la m\u00e9thodologie des exercices juridiques et quelles sont leurs sp\u00e9cialit\u00e9s respectives ?", "af38bf78-7851-477c-9b19-131f8a5dce39": "QUESTION #1 : Quelle est l'adresse compl\u00e8te de LGDJ, Lextenso ?", "153de1d6-2dcd-4f51-9185-9fdb3129f157": "QUESTION #2 : Quel est l'ISBN du document mentionn\u00e9 dans le contexte ?", "380bf4b6-d989-49b4-9ae8-04c3ca181efc": "QUESTION #1 : Quels sont les auteurs des conseils de m\u00e9thode mentionn\u00e9s dans le contexte ?", "01892479-15fe-4f3c-b12e-e9e1b34a95eb": "QUESTION #2 : Quelle est l'importance principale soulign\u00e9e dans l'ouvrage malgr\u00e9 les divergences m\u00e9thodologiques mineures ?", "3f3829f9-aca3-4259-b979-bfb34ad8c19c": "QUESTION #1 : Quelle est l'abr\u00e9viation utilis\u00e9e pour d\u00e9signer la 1re chambre civile de la Cour de cassation ?", "32e0f62f-1a18-437e-aa5a-576650cecfe7": "QUESTION #2 : Que signifie l'abr\u00e9viation \"CE, ass\" dans le contexte juridique ?", "97b9ac45-d424-480d-b1d4-d8c1e04ac4db": "QUESTION #1 : Que signifie l'acronyme CGLPL dans le contexte fourni ?", "853f5493-0972-4efd-ac0c-775e4c65f7b5": "QUESTION #2 : Quelle institution est d\u00e9sign\u00e9e par l'acronyme Cour EDH ?", "f715bbc6-b045-416c-b563-5a11c3240179": "QUESTION #1 : Que signifie l'acronyme \"QPC\" dans le contexte des exercices juridiques ?", "51af4396-6f57-42d1-9532-0275c0bba0a4": "QUESTION #2 : Quelle publication est d\u00e9sign\u00e9e par l'abr\u00e9viation \"RTD civ\" ?", "b71a4657-4c57-4904-a4dc-c72764bb51aa": "QUESTION #1", "14539dbb-a248-479b-a475-295fb3c5bf82": "", "04988bbb-c4f3-44bd-a0ba-191511ec9afa": "", "65780bbb-9937-42d1-a6e3-7c0dc06e9c7b": "QUESTION #2", "0fa84790-8313-4099-b8fb-4d387d515ef1": "", "a284278a-cb9c-431f-b7d6-59c949689461": "QUESTION #1 : Quelle section du document traite des multiples manifestations du droit ?", "660d8e77-8179-4e4e-92b5-ed3e535e1556": "QUESTION #2 : \u00c0 quelle page commence la discussion sur le droit en tant qu'ensemble coh\u00e9rent mais complexe dot\u00e9 d'un vocabulaire propre ?", "09b888e7-de7d-49ba-b4b2-28671d69607a": "QUESTION #1 : Quels sont les diff\u00e9rents objectifs et concepts mentionn\u00e9s dans le contexte pour cr\u00e9er un tout coh\u00e9rent ?", "1990c2a5-816f-44aa-bba4-46864e29eb8e": "QUESTION #2 : Quelle est l'importance de la sp\u00e9cificit\u00e9 du vocabulaire juridique selon le contexte fourni ?", "0af364d2-c14b-4e61-af9f-27d0aea85664": "QUESTION #1", "491ef8f7-2085-4113-b3eb-45d52e072d03": "", "184b20b6-52bd-4290-be87-6c39b25bd175": "", "07c4d104-1a95-48f5-aa46-b217a084f7c3": "QUESTION #2", "6b64da5d-3e97-44d8-97be-9561b1146f5b": "", "7c6e5b16-1792-4515-bfe3-4387a680f975": "QUESTION #1 : Quel est l'int\u00e9r\u00eat de la fiche d'arr\u00eat selon le contexte du chapitre 1 ?", "8397b7ec-f82d-43fd-870a-b45528ae8e70": "QUESTION #2 : Quels sont les pr\u00e9alables \u00e0 la fiche d'arr\u00eat mentionn\u00e9s dans le contexte ?", "599b1796-4fe1-43cf-86cc-807d6cc45393": "QUESTION #1 : Quelle est la deuxi\u00e8me \u00e9tape dans l'analyse critique de l'arr\u00eat selon le contexte fourni ?", "4e8ccf57-e99e-48d6-ad59-09656eeab9b5": "QUESTION #2 : \u00c0 quelle page commence l'\u00e9tude de la port\u00e9e de la d\u00e9cision dans le contexte donn\u00e9 ?", "18bb1ff4-fbfd-49b0-99f4-9405f98a97ae": "QUESTION #1 : Quels sont les conseils pr\u00e9alables mentionn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tape 3 de la r\u00e9daction du commentaire ?", "b3d82b39-9e50-4416-ae59-0d758c5e6830": "QUESTION #2 : Quelle est l'importance de l'introduction dans la r\u00e9daction d'un commentaire selon le contexte fourni ?", "181a4481-007f-4646-a612-6ea3b49f2897": "QUESTION #1 : Quelle section du document traite des illustrations en droit priv\u00e9 ?", "46fc4bbc-2c31-441f-bac1-2a20c33c4ff7": "QUESTION #2 : \u00c0 quelle page commence la section sur les illustrations en droit public ?", "ef66b522-e621-445c-ba4c-54f5266fa3d1": "QUESTION #1 : Quelle est la premi\u00e8re \u00e9tape de la m\u00e9thodologie des exercices juridiques d\u00e9crite dans le chapitre 2 ?", "87d6c4dd-aa85-46a1-833a-bd120581eaf1": "QUESTION #2 : Combien de temps sont impliqu\u00e9s dans l'analyse des faits selon le chapitre 2 ?", "72362323-3241-4d25-a05a-4f0052924a98": "QUESTION #1 : Quelle est l'\u00e9tape 2 du processus d\u00e9crit dans le contexte fourni ?", "d0d48e9d-5d81-4998-aa6f-cea3b6e06c30": "QUESTION #2 : \u00c0 quelle page commence la section sur la technique de r\u00e9daction dans le contexte donn\u00e9 ?", "55cf1ae9-37fa-4d52-8d0e-0946d7428003": "QUESTION #1", "0afb2ee7-df51-4e6a-ae97-a7d210c7506b": "", "c09cb32e-e023-4370-94ba-d2d4c793639c": "", "319190a2-2365-4947-92ab-757b0c5c146e": "QUESTION #2", "55b36ec7-8029-4742-8cc6-7d5f5b92490f": "", "5e4fa560-e2bd-423e-a3f2-d98d7e2d3277": "QUESTION #1 : Quels sont les imp\u00e9ratifs de la rigueur juridique mentionn\u00e9s dans le contexte ?", "f23e6789-66b9-4398-8658-6edc03f14a21": "QUESTION #2 : Quelle est l'importance de l'\u00e9laboration du plan dans la pr\u00e9paration d'un devoir selon le contexte ?", "61b8c053-cd2b-4552-bc92-d3750966a972": "QUESTION #1 : Quelles sont les parties indispensables mentionn\u00e9es dans l'\u00e9tape 3 de la r\u00e9daction du corps du devoir ?", "74b43b05-ab46-44b2-b70a-3c945621f703": "QUESTION #2 : Quelles remarques g\u00e9n\u00e9rales sont fournies dans l'\u00e9tape 3 de la r\u00e9daction du corps du devoir ?", "b45f8892-fe5c-4728-8d86-d75720f8909d": "QUESTION #1 : \u00c0 quelle page commence le chapitre sur les questions \u00e0 r\u00e9ponse courte (QRC) ?", "a1a63c55-4589-4e6d-95ad-106e7860b8ac": "QUESTION #2 : Quels sont les deux piliers mentionn\u00e9s dans le contexte et \u00e0 quelles pages commencent-ils respectivement ?", "fe632d6b-cdc8-424f-9952-c41d80852270": "QUESTION #1 : Quel est le titre du chapitre 5 dans le contexte fourni ?", "4fa41e18-ed22-4818-8c04-4210b8a12342": "QUESTION #2 : Quelle est la premi\u00e8re \u00e9tape mentionn\u00e9e pour la dissertation juridique dans le contexte ?", "8022e591-d2f5-4f47-a3ec-a11daf2003c0": "QUESTION #1 : Quels sont les \u00e9l\u00e9ments inclus dans l'inventaire mentionn\u00e9 au point II ?", "e231e650-523b-4d35-9b7c-310d4a6242ee": "QUESTION #2 : Comment le contenu des points \u00e0 traiter est-il d\u00e9taill\u00e9 selon le point III ?", "37bff35b-59e1-412e-ae7f-ecbbe35e296d": "QUESTION #1", "62f8c554-0ffc-4664-afcf-a0a7024ed5aa": "", "3de17d1b-4eed-4e19-9edb-09e37f79938f": "", "25d9a90d-7408-4d33-a0bb-818a3a650d47": "QUESTION #2", "5d33ec66-0778-4fe0-afd5-7cf94c870dc9": "", "5205dcc3-0f50-4ada-9b9d-58d9f3a95d53": "QUESTION #1 : \u00c0 quelle page commence la conclusion dans le document fourni ?", "d57d1deb-9abf-4f96-974e-404d4be96a74": "QUESTION #2 : Quelle section suit imm\u00e9diatement la conclusion dans le document ?", "0f2e9002-fec2-4f59-be8e-dd22a441bd77": "QUESTION #1 : Quelles sont les diff\u00e9rentes sections abord\u00e9es dans le plan de l'introduction concernant le droit ?", "ae53328b-ad14-4095-8082-34cd7ab1ff31": "QUESTION #2 : Comment le droit est-il d\u00e9crit en termes de coh\u00e9rence et de complexit\u00e9 dans le contexte fourni ?", "f6bcebaf-1f3d-4079-b1ad-0277262cf870": "QUESTION #1 : Pourquoi l'acquisition des connaissances juridiques est-elle d\u00e9crite comme un processus progressif pour l'\u00e9tudiant en droit ?", "ddbbecda-3d97-46b2-8d12-88d83ea555fe": "QUESTION #2 : Quels sentiments l'\u00e9tudiant en droit peut-il \u00e9prouver face \u00e0 la complexit\u00e9 de l'apprentissage du droit selon le contexte fourni ?", "9ea5a778-46e5-46ca-84ed-faaadda9ef25": "QUESTION #1 : Pourquoi l'\u00e9tude du droit peut-elle \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme passionnante selon le contexte ?", "f3e9bede-c454-4754-928a-a7f15918f2a8": "QUESTION #2 : Quel conseil est donn\u00e9 \u00e0 ceux qui \u00e9tudient le droit dans le contexte fourni ?", "eab37ee8-91a8-4a73-81d3-85c5fc4c479d": "QUESTION #1", "0b1e5f3c-ca19-43d9-8cec-079316328d35": "", "d394f60a-4843-415b-8070-7bcb6b6963a1": "", "e8ba1753-e9ab-4b51-bac4-957c2eca7920": "QUESTION #2", "1767eda1-b24a-45ec-87f9-9077b766b63a": "", "d3c8a74c-d29c-439a-a779-d01c7bf6c79e": "QUESTION #1 : En quoi la r\u00e8gle de droit se distingue-t-elle des r\u00e8gles morales ou religieuses ?", "8d736c9b-675e-4105-bff7-a8a096361619": "QUESTION #2 : Quelles sont les cons\u00e9quences pour une personne qui ne respecte pas la r\u00e8gle de droit en cas de dettes ou d'accident causant des blessures ?", "eb1f3002-5db4-401b-b014-8448d62291e3": "QUESTION #1 : Quelles sont les cons\u00e9quences pour un automobiliste qui ne respecte pas l'interdiction de stationnement selon l'arr\u00eat\u00e9 municipal ?", "3d59ba74-5ecb-4806-b8d3-4a97c8221009": "QUESTION #2 : De quoi est compos\u00e9 le droit positif en France aujourd'hui ?", "354067a8-e8f0-459c-baae-d8b65cde369f": "QUESTION #1 : Quelles sont les pr\u00e9rogatives dont peut se pr\u00e9valoir individuellement chaque personne selon le contexte fourni ?", "dabace84-5005-4895-b60d-62503ce09885": "QUESTION #2 : De quelle source l'individu tient-il ses pr\u00e9rogatives selon le contexte donn\u00e9 ?", "b5452b2c-eac2-47ae-a047-074256324c12": "QUESTION #1 : Quels sont les droits qu'une personne peut exercer sur une chose dont elle est propri\u00e9taire, selon le contexte fourni ?", "df237981-32e6-4d66-998b-d016f91df3f5": "QUESTION #2 : Comment sont d\u00e9sign\u00e9s en droit les parties impliqu\u00e9es dans un pr\u00eat d'argent, et quel type de droit cela illustre-t-il ?", "4a25e0e3-da43-4094-b692-cfee62413559": "QUESTION #1 : Quelles sont les obligations l\u00e9gales \u00e0 respecter lorsque nous utilisons une voiture pour nous d\u00e9placer ?", "bda61d8c-e145-40b9-b9a4-926220194fd6": "QUESTION #2 : Quels types de contrats de vente sont form\u00e9s lors de l'achat de biens vari\u00e9s comme une baguette de pain ou un v\u00e9hicule automobile ?", "ad63cc8b-e276-4646-9e7c-4dcff27e1e09": "QUESTION #1 : Quels types de droit sont impliqu\u00e9s lors de l'organisation d'\u00e9lections selon le contexte fourni ?", "bdbe8e16-8486-44ee-a5c3-c0fae1f7eeb4": "QUESTION #2 : Comment le droit est-il d\u00e9crit dans le contexte en termes de structure et de classification ?", "9d1541c0-f5ec-4e97-a7f3-4ef2d7a705ee": "QUESTION #1 : Quels types d'informations sont pr\u00e9sent\u00e9s dans les tableaux I et II ?", "40b7ce49-9e08-4cc7-be1a-d4c82d08c9ab": "QUESTION #2 : Que repr\u00e9sente le sch\u00e9ma I dans le contexte donn\u00e9 ?", "f22e69a1-2069-40dd-b391-8b7921c6862c": "QUESTION #1 : Quelles sont les deux principales branches du droit mentionn\u00e9es dans le contexte ?", "af7fd69f-9649-4c7e-95d6-cd86a0e5b8aa": "QUESTION #2 : Comment le droit civil est-il d\u00e9fini dans le cadre du droit priv\u00e9 selon le contexte fourni ?", "bcda9618-554c-4e13-a791-bdeed1454f5c": "QUESTION #1 : Quelles sont les r\u00e8gles du droit commercial qui s'appliquent sp\u00e9cifiquement aux soci\u00e9t\u00e9s commerciales ?", "59d8182b-6dec-425d-8575-7ee0829aa63d": "QUESTION #2 : Comment le droit international priv\u00e9 d\u00e9termine-t-il les r\u00e8gles applicables en cas de mariage entre un Fran\u00e7ais et un \u00e9tranger ?", "e858a2ff-ed38-4b5b-8e26-5c102222d331": "QUESTION #1 : Quelles sont les principales composantes du droit constitutionnel selon le contexte fourni ?", "cc9eb21e-d399-4fea-b55c-b2164e001cdf": "QUESTION #2 : Comment le droit international public est-il d\u00e9fini dans le contexte donn\u00e9 ?", "44add1ad-4c59-4ba8-867e-0e9aeb51a589": "QUESTION #1 : Comment le droit p\u00e9nal s'adresse-t-il \u00e0 la fois aux personnes priv\u00e9es et au domaine du droit public ?", "fae4d235-74af-4582-b9b0-b0ca57ece807": "QUESTION #2 : En quoi le droit de l'environnement influence-t-il les diff\u00e9rentes branches du droit ?", "0398eb1e-b42c-4fca-93df-12d252cc21cc": "QUESTION #1 : Quelles sont les principales institutions de l'Union europ\u00e9enne mentionn\u00e9es dans le contexte ?", "fb7acdcd-e526-4835-9948-e9715937e78f": "QUESTION #2 : Quel r\u00f4le joue la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme dans le cadre du Conseil de l'Europe selon le contexte fourni ?", "62039ed4-9c1e-418f-8b0c-2ac04e91853b": "QUESTION #1 : Comment le droit europ\u00e9en influence-t-il l'int\u00e9gration des r\u00e8gles juridiques nationales sans se soucier de la distinction entre droit public et droit priv\u00e9 ?", "d26b325f-f60c-47eb-b915-8184dd43e076": "QUESTION #2 : Quelles sont les principales distinctions et classifications entre le droit priv\u00e9 et le droit public selon le tableau II ?", "eca0af2f-4c8a-445e-9811-e540a8f10496": "QUESTION #1 : Comment le droit peut-il \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 comme un ensemble compos\u00e9 de particules autonomes mais li\u00e9es ?", "85854f76-8b74-436c-909c-3298f537bfe3": "QUESTION #2 : Quelle est l'importance de la sp\u00e9cificit\u00e9 du vocabulaire juridique dans la coh\u00e9rence du droit ?", "176560db-b5a2-41a2-9d79-0afa2160476c": "QUESTION #1 : Quels sont les \u00e9l\u00e9ments essentiels pour la conclusion d'un contrat de vente en droit civil selon le contexte fourni ?", "a8d3ccfc-52de-426b-8a84-f9d22bc10ad0": "QUESTION #2 : Comment le droit public se distingue-t-il du droit civil en termes de fondement et de fonctionnement selon le contexte donn\u00e9 ?", "a9db338f-ab94-4ee2-b395-5ef3ceef843b": "QUESTION #1 : Quelles sont les cons\u00e9quences pour un contribuable qui refuse de payer ses imp\u00f4ts selon le contexte fourni ?", "334db832-b634-437f-a050-20d5afd2e6dd": "QUESTION #2 : Comment le droit public peut-il se passer de l'accord des individus pour mettre en \u0153uvre des moyens de contrainte ?", "6292bae7-abe9-4744-a9af-ec90a4762e0e": "QUESTION #1 : Quels sont les liens possibles entre le droit constitutionnel et le droit civil mentionn\u00e9s dans le contexte ?", "55f82ca7-5d86-4d0b-a502-29dbc3979885": "QUESTION #2 : Pourquoi est-il important d'\u00e9tablir des ponts entre les diff\u00e9rents cours et travaux dirig\u00e9s en droit ?", "177e13cf-68a4-47c6-8522-9cb6909e026e": "QUESTION #1 : Pourquoi est-il important d'\u00eatre attentif au vocabulaire utilis\u00e9 dans un texte ?", "a5651abc-6e97-4b19-a833-8de62f80a13c": "QUESTION #2 : Quelle d\u00e9marche devrait-on suivre pour comprendre les termes inconnus dans un texte ?", "9d98f5c8-c7d9-4468-9e0f-0938f631165c": "QUESTION #1 : Pourquoi est-il important de rechercher la d\u00e9finition des termes juridiques m\u00eame si l'on pense les conna\u00eetre ?", "33f4f7f0-25b2-4fea-8cc2-8b1ef04416b7": "QUESTION #2 : Quels sont des exemples de termes qui ont la m\u00eame signification en droit et dans le langage courant ?", "892182d8-39d8-41f2-ae61-b837b14759a7": "QUESTION #1 : Quelle est la signification juridique du terme \"parquet\" par rapport \u00e0 son sens dans le langage courant ?", "bfeab803-0b98-468a-b0d6-a8a55f4f8f1e": "QUESTION #2 : Quels sont quelques exemples de termes purement juridiques mentionn\u00e9s dans le contexte ?", "cb4eaa11-f7fa-4b84-b537-a967ecb0b8b9": "QUESTION #1 : Quelle est la diff\u00e9rence entre une proposition de loi et un projet de loi selon le contexte fourni ?", "a2f9cade-47e2-4cfb-abe4-639740a3e6e0": "QUESTION #2 : Quelles sont les mati\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es express\u00e9ment \u00e0 la loi ordinaire par la Constitution, selon l'article 34 ?", "00af5b98-1eb5-4161-bb9b-6daab8f010f4": "QUESTION #1 : Quelle est l'\u00e9dition la plus r\u00e9cente du \"Dictionnaire du vocabulaire juridique\" dirig\u00e9 par CaBrillaC R mentionn\u00e9e dans le contexte ?", "bdb10f51-10d4-4ad6-8539-4798e2a52d03": "QUESTION #2 : Quel ouvrage de la bibliographie a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par l'Association Henri Capitant ?", "a684ccb3-f932-4d7a-a48d-31c4cb2890f6": "QUESTION #1 : Quelle est l'\u00e9dition la plus r\u00e9cente du \"Vocabulaire du juriste d\u00e9butant\" de Lerat P mentionn\u00e9e dans le contexte ?", "090036fa-c266-4d27-a421-6f6a7e0555d7": "QUESTION #2 : Quels auteurs ont collabor\u00e9 sur le \"Dictionnaire de droit constitutionnel\" publi\u00e9 par Sirey en 2020 ?", "03d28cde-754c-45f5-a15e-5950a67da0af": "QUESTION #1 : Quelles sont les cat\u00e9gories de sujets abord\u00e9s dans le contexte de la m\u00e9thodologie des exercices juridiques mentionn\u00e9s dans le texte ?", "2c2b7307-0032-4950-99c5-ecdc33e110e6": "QUESTION #2 : Quelle est la particularit\u00e9 de la proc\u00e9dure d'adoption d'une loi organique selon le contexte fourni ?", "046e6aa4-fc2b-4f64-b918-3ffec8365adc": "QUESTION #1 : Quelle est la proc\u00e9dure utilis\u00e9e par le gouvernement pour acc\u00e9l\u00e9rer l'adoption des lois selon l'article 45 de la Constitution ?", "3a3a433a-8a37-4ec2-9f43-ac077fe40776": "QUESTION #2 : Quel r\u00f4le joue la commission mixte paritaire dans le processus l\u00e9gislatif apr\u00e8s une seule lecture par les deux assembl\u00e9es parlementaires ?", "40780465-92de-452f-93a2-2257dda65aae": "QUESTION #1 : Quel est le r\u00f4le de la commission mixte paritaire dans le processus l\u00e9gislatif d\u00e9crit dans le contexte ?", "ab75bb00-a6f2-4ac4-9da4-32c5a09c8628": "QUESTION #2 : Que se passe-t-il si la commission mixte paritaire ne parvient pas \u00e0 adopter un texte commun ?", "1f23f24c-a2a4-454f-bb7b-b12ca550cfef": "QUESTION #1 : Quelle est la fonction principale du Conseil constitutionnel lorsqu'il est saisi a priori par l'une des autorit\u00e9s vis\u00e9es \u00e0 l'article 61 de la Constitution ?", "97cce815-15e6-469d-96aa-ed0d9db163a7": "QUESTION #2 : Depuis quelle date la saisine a posteriori du Conseil constitutionnel sous la forme d'une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 est-elle possible ?", "825ee508-b4db-4e25-ae52-0a251286743b": "QUESTION #1 : Dans quel cas l'Assembl\u00e9e nationale peut-elle voter seule selon l'article 45 de la Constitution ?", "b3fbcff9-34c7-41c4-a032-94ec3919a420": "QUESTION #2 : Quelle loi adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale seule a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e inconstitutionnelle par le Conseil en 1971 ?", "117bdcc6-7aa9-4cbe-9c78-1fc1a9e69332": "QUESTION #1 : Quels types de textes juridiques peuvent \u00eatre inclus dans un recueil de textes juridiques ?", "6681b198-dad8-453d-b456-473fd12ee3e4": "QUESTION #2 : Quel est l'objectif principal d'un recueil de textes juridiques ?", "51957559-d948-4f11-9051-93285661206c": "QUESTION #1 : Quels sont les principaux textes internationaux mentionn\u00e9s dans le recueil concernant le droit international des droits de l'Homme ?", "a8ce06ec-46b3-430e-bca2-a9d21ceca5e9": "QUESTION #2 : Quelle loi organique nationale est sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9e dans le recueil pour la pr\u00e9vention de la torture ?", "2c8eac1e-9cd7-4d71-a1ca-92812cee8777": "QUESTION #1 : Quel est l'article de la D\u00e9claration universelle des droits de l'Homme qui interdit la torture et les traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ?", "b0dca095-a474-458f-a142-8f2e937c8ed2": "QUESTION #2 : Quelle est la date d'adoption du Pacte international relatif aux droits civils et politiques par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies ?", "ae61f3f8-f754-4d0e-9e2c-4099978214ef": "QUESTION #1 : Quelle est la date d'adoption de la Convention relative aux droits de l\u2019enfant par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies ?", "991b7226-3e8c-41c0-ae7b-f880774bcad4": "QUESTION #2 : Quel article de la Convention relative aux droits de l\u2019enfant interdit de soumettre un enfant \u00e0 la torture ou \u00e0 des traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ?", "5b869911-3c0e-42ff-9927-fefb38037396": "QUESTION #1 : Quelles mesures doivent \u00eatre prises par les \u00c9tats parties pour prot\u00e9ger les personnes handicap\u00e9es contre la torture et les traitements inhumains selon l'Article 15 ?", "10dbaa95-0d61-4665-b54e-ed2aa2a14c01": "QUESTION #2 : Selon l'Article 15, est-il permis de soumettre une personne \u00e0 une exp\u00e9rience m\u00e9dicale sans son consentement libre ?", "506bfc30-21c5-492c-a806-bb666f782ab9": "QUESTION #1 : Quelles sont les conditions que la l\u00e9gislation d'un \u00c9tat partie doit d\u00e9terminer concernant les ordres de privation de libert\u00e9 selon l'Article 17 ?", "3d62ce58-8e5a-40ff-9291-df4ed503852e": "QUESTION #2 : Quelles garanties sont offertes aux personnes priv\u00e9es de libert\u00e9 en mati\u00e8re de communication avec l'ext\u00e9rieur selon l'Article 17 ?", "5eae048a-c9d5-4fdd-8494-75e4785defa3": "QUESTION #1 : Quels droits sont garantis aux \u00e9trangers en d\u00e9tention selon le contexte fourni ?", "691dc94c-d4e5-4de7-929c-18bdb3700ef1": "QUESTION #2 : Qui peut avoir acc\u00e8s aux lieux de privation de libert\u00e9 selon le contexte ?", "acac637d-9f3a-4964-a74f-2dd273c84661": "QUESTION #1 : Quel droit est accord\u00e9 aux individus en cas de privation de libert\u00e9 selon le contexte fourni ?", "f1c39846-5596-4616-941c-04b1b3f51dff": "QUESTION #2 : Quelles mesures doivent \u00eatre prises par un \u00c9tat partie concernant les registres des personnes priv\u00e9es de libert\u00e9 ?", "938ff2d3-689e-4762-aeb6-6657a28a9619": "QUESTION #1 : Quelle est l'identit\u00e9 de la personne priv\u00e9e de libert\u00e9 et quelle autorit\u00e9 a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette privation ?", "16da4fa3-8a38-4ec5-9271-e57fe483f269": "QUESTION #2 : Quels sont les motifs de la privation de libert\u00e9 et quelle autorit\u00e9 en a d\u00e9cid\u00e9 ?", "af4b4725-b5a0-497c-9bf1-096c372c2669": "QUESTION #1 : Quelle est la date d'adoption de la Convention internationale pour la protection de toutes les personnes contre les disparitions forc\u00e9es par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies ?", "3ae2bb29-7b71-42be-b4cb-8ea5b53fce74": "QUESTION #2 : Quel d\u00e9cret-loi a approuv\u00e9 la Convention internationale pour la protection de toutes les personnes contre les disparitions forc\u00e9es en Tunisie ?", "da9c2304-72ae-45e8-a87c-aa217b9765fd": "QUESTION #1 : Quand la Charte africaine des droits de l\u2019homme et des peuples a-t-elle \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par la Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019\u00e9tat et de Gouvernement des Etats membres de l\u2019OUA ?", "7a36edd7-53dc-4b6a-916b-611c061b15de": "QUESTION #2 : Quel droit est garanti par l'article 4 de la Charte africaine des droits de l\u2019homme et des peuples ?", "0dba7d15-219c-4ccb-99c3-e0233de5e9dd": "QUESTION #1 : Quelle est la date d'adoption de la Charte arabe des droits de l'homme par le Conseil de la Ligue des Etats arabes ?", "cbe1f839-619e-4be1-93cc-b27e5252aaf5": "QUESTION #2 : Quel article de la Charte arabe des droits de l'homme stipule que les \u00c9tats parties doivent prot\u00e9ger les personnes r\u00e9sidant sur leur territoire contre la torture mentale ou physique ?", "bfc61d7e-9f3c-4952-9ff7-f84e3d9599a8": "QUESTION #1 : Quelle est la date \u00e0 laquelle les \u00ab R\u00e8gles de Nelson Mandela \u00bb ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies ?", "83f8b13b-25b9-451b-bcdb-efcfc6aa4d96": "QUESTION #2 : Selon la R\u00e8gle 1 des \u00ab R\u00e8gles de Nelson Mandela \u00bb, quels types de traitements sont interdits pour les d\u00e9tenus ?", "8c882c7b-1dfa-40fc-a18a-51131a929d48": "QUESTION #1 : Que doit faire le personnel concern\u00e9 si une d\u00e9tenue d\u00e9cide d'engager une action en justice pour des violences subies avant ou pendant sa d\u00e9tention selon la R\u00e8gle 7 des R\u00e8gles de Bangkok ?", "3a52800d-5e3a-4655-8529-929f55b8fe89": "QUESTION #2 : Quel droit doit \u00eatre communiqu\u00e9 \u00e0 une d\u00e9tenue si des violences sexuelles ou d'autres formes de violence sont diagnostiqu\u00e9es avant ou pendant sa d\u00e9tention selon la R\u00e8gle 7 des R\u00e8gles de Bangkok ?", "5034372d-cab9-402a-9d22-3a48fb8ee51b": "QUESTION #1 : Quelles mesures doivent \u00eatre mises en place pour prot\u00e9ger les d\u00e9tenues qui d\u00e9noncent des violences ou saisissent la justice ?", "4a459f03-5b65-4992-b7a4-fcfceead02e9": "QUESTION #2 : Quel droit sp\u00e9cifique est mentionn\u00e9 concernant la confidentialit\u00e9 des dossiers m\u00e9dicaux des d\u00e9tenues ?", "e828d69f-c59d-4a06-831b-b003d5851435": "QUESTION #1 : Que doit-il se passer si une d\u00e9tenue est accompagn\u00e9e d'un enfant en ce qui concerne les examens m\u00e9dicaux ?", "65794bf4-0401-4d1b-842f-09a5e445bfe9": "QUESTION #2 : Quels types de services de sant\u00e9 doivent \u00eatre assur\u00e9s aux d\u00e9tenues selon la r\u00e8gle 10 ?", "cdf0f033-cae1-46bc-ae9c-dea29b45dc3c": "QUESTION #1 : Dans quelles circonstances un membre du personnel p\u00e9nitentiaire peut-il \u00eatre pr\u00e9sent lors d'un examen m\u00e9dical selon la r\u00e8gle 11 ?", "1983d0b2-4638-4802-871f-9bab17dc2f96": "QUESTION #2 : Que doit faire un membre du personnel masculin s'il doit effectuer un examen m\u00e9dical sur une d\u00e9tenue qui pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre examin\u00e9e par une femme ?", "816598c8-547f-4dc6-be2b-0a9b07db9884": "QUESTION #1 : Quelles mesures peuvent \u00eatre mises en place pour assurer le respect de la vie priv\u00e9e lors de l'examen r\u00e9alis\u00e9 par une femme ?", "dff18ebd-d8d2-4c6d-9fb8-10f3cdc373a2": "QUESTION #2 : Comment peut-on garantir la dignit\u00e9 et la confidentialit\u00e9 pendant l'examen effectu\u00e9 par une femme ?", "dfa8f744-533b-425e-a2bc-e927a9b65235": "QUESTION #1 : Quel est l'objectif principal de la D\u00e9claration de la protection de toutes les personnes de la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies en 1975 ?", "d41c55b8-686d-451b-8ae7-e84aa5f8587d": "QUESTION #2 : Comment l'Article 2 de la D\u00e9claration qualifie-t-il les actes de torture ou autres traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ?", "839a2121-0549-439f-9644-ba58554c6603": "QUESTION #1 : Quelles circonstances exceptionnelles ne peuvent \u00eatre invoqu\u00e9es pour justifier la torture selon l'Article 3 ?", "ce0c46fb-624f-4fb7-846f-05ab8ebc4e27": "QUESTION #2 : Quelles mesures un \u00c9tat doit-il prendre selon l'Article 4 pour pr\u00e9venir la torture et les traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ?", "a3fb8bfc-d2cc-428b-a464-4f1dbeacedeb": "QUESTION #1 : Quel est l'article de la D\u00e9claration de la protection qui stipule que tout acte de torture est un outrage \u00e0 la dignit\u00e9 humaine ?", "a59cf88e-439f-4474-9c10-edc7720ed108": "QUESTION #2 : Selon l'article 3, quelle est la position des \u00c9tats concernant l'autorisation ou la tol\u00e9rance de la torture ?", "6926a7e1-b493-420c-bbd2-d91857bce736": "QUESTION #1 : Quelles circonstances ne peuvent \u00eatre invoqu\u00e9es pour justifier la torture et autres traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants selon le contexte fourni ?", "dad114ae-0cdd-4d65-ab7d-2ed49b8783b5": "QUESTION #2 : Quelles mesures un \u00c9tat doit-il prendre pour emp\u00eacher la pratique de la torture et autres traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants dans sa juridiction selon l'article 4 ?", "e0091927-777e-47f9-b2ec-331c5b21244b": "QUESTION #1 : Quelle est la date d'adoption de la Convention contre la torture par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies ?", "118e3921-dfa7-41a2-8034-0dc7212dc7a5": "QUESTION #2 : Selon l'article 1er de la Convention, \u00e0 quelles fins la torture peut-elle \u00eatre inflig\u00e9e \u00e0 une personne ?", "dcb880af-2cd2-4bba-9607-b04d2e406514": "QUESTION #1 : Quelles sont les actions qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme de l'intimidation ou de la pression selon le contexte fourni ?", "642be14e-e03b-480c-8b61-5b07182cd5f9": "QUESTION #2 : Dans quelles circonstances la douleur ou les souffrances inflig\u00e9es ne sont-elles pas couvertes par le terme d\u00e9crit dans le contexte ?", "6861304a-1f9b-427e-a05e-ddf325e876be": "QUESTION #1 : Quelles mesures un \u00c9tat partie doit-il prendre pour emp\u00eacher la torture sur son territoire ?", "6c66b4ba-d9ed-495b-b9ba-ecb3fded4b38": "QUESTION #2 : Quelles circonstances ne peuvent \u00eatre invoqu\u00e9es pour justifier la torture selon l'article 2 ?", "77a6def4-0ad9-4ead-87a5-ab2371471ada": "QUESTION #1 : Quels actes sont consid\u00e9r\u00e9s comme des infractions selon le contexte fourni ?", "c86f6d49-9765-4129-a750-bccba9639d6e": "QUESTION #2 : Dans quels cas un \u00c9tat partie doit-il \u00e9tablir sa comp\u00e9tence pour conna\u00eetre des infractions li\u00e9es \u00e0 la torture ?", "8f1dcf5a-93e7-467a-963b-b54897e76b64": "QUESTION #1 : Dans quel cas un \u00c9tat partie doit-il \u00e9tablir sa comp\u00e9tence pour conna\u00eetre des infractions lorsque l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 se trouve sur son territoire ?", "55cf27fb-1cc5-476b-b6e3-28a2ccefc8e4": "QUESTION #2 : La Convention emp\u00eache-t-elle un \u00c9tat d'exercer une comp\u00e9tence p\u00e9nale selon ses lois nationales ?", "77de479b-cb89-40c3-9bc0-72e671589511": "QUESTION #1 : Quelles actions un \u00c9tat partie doit-il entreprendre lorsqu'une personne soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir commis une infraction vis\u00e9e \u00e0 l'article 4 se trouve sur son territoire ?", "91b942b1-7ae1-4f48-a200-889cbe093e8e": "QUESTION #2 : Quelle est la dur\u00e9e maximale pendant laquelle un \u00c9tat partie peut maintenir la d\u00e9tention d'une personne soup\u00e7onn\u00e9e, selon l'article 6 ?", "47d61c10-d5c8-44d3-8a9c-679a2eb4a864": "QUESTION #1", "5d0d519f-648a-4e96-a940-a7826481e50e": "", "c2f72804-c9a2-400f-80d1-b61b9adaff99": "", "681ed784-4b9f-4363-8be4-30399e99479c": "QUESTION #2", "406f9580-7c6f-404a-8875-28c1379c8ced": "", "17a3cd13-c2de-46c9-8d9d-d1455e005190": "QUESTION #1 : Que doit faire un \u00c9tat partie lorsqu'il y a des motifs raisonnables de croire qu'un acte de torture a \u00e9t\u00e9 commis sur son territoire ?", "04400cd4-573d-4c48-99b1-97afd447c2e5": "QUESTION #2 : Quels droits sont garantis \u00e0 une personne qui pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 la torture selon l'article 13 ?", "a1fdb43b-60fb-4701-847d-7b281ceaef21": "QUESTION #1 : Selon l'article 14, dans quel cas une d\u00e9claration obtenue par la torture peut-elle \u00eatre utilis\u00e9e comme preuve dans une proc\u00e9dure ?", "6593f2c6-9961-4662-adb5-9c443f004b0e": "QUESTION #2 : Quel engagement est pris par les \u00c9tats parties selon l'article 16 concernant les actes constitutifs de torture ?", "99a1eba8-9e64-487a-b7d6-42cf54c43a0f": "QUESTION #1 : Quels articles de la Convention doivent \u00eatre appliqu\u00e9s en rempla\u00e7ant la mention de la torture par d'autres formes de peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ?", "a201c354-48cf-4d36-98ac-6393d36d4913": "QUESTION #2 : Dans quel contexte les actes de peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ne sont-ils pas consid\u00e9r\u00e9s comme de la torture selon le texte fourni ?", "20c1831a-2012-43ab-81e9-1b1569e22c8d": "QUESTION #1 : Quels sont les instruments internationaux qui interdisent les peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ?", "a950928a-b053-43e1-b58f-021903ca99b7": "QUESTION #2 : Comment les lois nationales abordent-elles la question de l'extradition ou de l'expulsion en relation avec les traitements inhumains ?", "e32e95b0-e52e-4604-8148-2df76775cb77": "QUESTION #1 : Quel est l'objectif principal du Protocole facultatif se rapportant \u00e0 la convention contre la torture, tel que mentionn\u00e9 dans l'article 1er ?", "040a7ac6-aeb2-4196-903a-eae9c876a50f": "QUESTION #2 : Quand la Tunisie a-t-elle approuv\u00e9 et ratifi\u00e9 le Protocole facultatif se rapportant \u00e0 la convention contre la torture ?", "0111b383-cd5e-4ea7-853e-140c4f7ff833": "QUESTION #1 : Quel est le r\u00f4le principal du Sous-Comit\u00e9 de la pr\u00e9vention mentionn\u00e9 dans l'Article 2 ?", "51466c27-2939-4ff4-b82d-8b8e55231c38": "QUESTION #2 : Que doit faire chaque \u00c9tat Partie selon l'Article 3 pour pr\u00e9venir la torture et autres traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ?", "f1d4448e-3700-480d-bdbb-fbde412fcb4e": "QUESTION #1 : Quel est l'objectif principal des visites effectu\u00e9es dans les lieux de d\u00e9tention selon le pr\u00e9sent Protocole ?", "1c57ef8a-1e3b-43b9-a46b-a3b50e136a2a": "QUESTION #2 : Comment le pr\u00e9sent Protocole d\u00e9finit-il la privation de libert\u00e9 ?", "4957b3c9-5c86-491a-8807-b9a3de7a27b0": "QUESTION #1 : Quelle autorit\u00e9 peut ordonner qu'une personne soit autoris\u00e9e \u00e0 sortir \u00e0 son gr\u00e9 ?", "d3947392-ee83-459f-b787-9364ea66ac2e": "QUESTION #2 : Quelles sont les diff\u00e9rentes types d'autorit\u00e9s mentionn\u00e9es dans le contexte qui peuvent prendre des d\u00e9cisions concernant la libert\u00e9 de mouvement d'une personne ?", "d0565f74-7d06-440a-ac0e-003c64e89bc3": "QUESTION #1 : Quel est l'objectif principal d'une enqu\u00eate efficace sur la torture et autres mauvais traitements selon le Protocole d'Istanbul ?", "d4ff89ca-262a-47d5-973c-7bbc040fd241": "QUESTION #2 : Quelles sont les deux finalit\u00e9s sp\u00e9cifiques mentionn\u00e9es dans le paragraphe 78 du Protocole d'Istanbul pour enqu\u00eater sur la torture et autres mauvais traitements ?"}, "relevant_contexts": {"66d8609a-f76e-4d5f-b61f-b593de6e536f": ["6c6316a5-9540-42af-9ab7-cdecdf0975ba"], "2dd85354-b965-4e2d-adb0-d40a36bd912d": ["6c6316a5-9540-42af-9ab7-cdecdf0975ba"], "7ebbd943-c948-41de-9730-10aa9c440a1b": ["b846bfb4-5991-4b84-8294-6c79798f8f7b"], "e6d2dfd7-6be0-4686-9790-e9be22a593b9": ["b846bfb4-5991-4b84-8294-6c79798f8f7b"], "314e2959-6114-4ee5-8f73-b6a31a95ff53": ["19889232-9a49-40fe-b399-d4307e9419c9"], "11e2d3e2-61ce-47c2-afff-100a5ad4353c": ["19889232-9a49-40fe-b399-d4307e9419c9"], "83f7e5c0-d7c4-491f-8087-313aa92acf11": ["486d136d-6723-48c9-9ac3-5ba3167d4a80"], "0c119e3d-77a0-41a6-ba9d-6ec28bcbcf14": ["486d136d-6723-48c9-9ac3-5ba3167d4a80"], "bb41fc43-25eb-47b6-95da-5d82a3b724e1": ["fe3c2c68-5732-4a04-b4dc-4e5baa02cba9"], "0397f1a8-d83f-4ff2-b8e1-9164b46c41fc": ["fe3c2c68-5732-4a04-b4dc-4e5baa02cba9"], "100cdfd9-a1ea-433d-a144-dc886978b73b": ["c97b8b94-b0f1-4f9c-9ddb-1f44ae5fde2f"], "ce5a7476-8e05-45b9-84a3-439e2702fff4": ["c97b8b94-b0f1-4f9c-9ddb-1f44ae5fde2f"], "2447e574-5937-4aac-ad8e-f3ffc86cb348": ["0fef04a8-54a3-4785-af3b-bff9b003f47a"], "cc9a7367-d62c-4bee-baee-7c729efa16b7": ["0fef04a8-54a3-4785-af3b-bff9b003f47a"], "af38bf78-7851-477c-9b19-131f8a5dce39": ["d450fdbc-eb84-40d6-92c4-300f34a166cf"], "153de1d6-2dcd-4f51-9185-9fdb3129f157": ["d450fdbc-eb84-40d6-92c4-300f34a166cf"], "380bf4b6-d989-49b4-9ae8-04c3ca181efc": ["e4efc94a-51b7-4c7c-8999-35b1fc4885dd"], "01892479-15fe-4f3c-b12e-e9e1b34a95eb": ["e4efc94a-51b7-4c7c-8999-35b1fc4885dd"], "3f3829f9-aca3-4259-b979-bfb34ad8c19c": ["cf61106e-8768-4c85-9725-3bfaa23263b7"], "32e0f62f-1a18-437e-aa5a-576650cecfe7": ["cf61106e-8768-4c85-9725-3bfaa23263b7"], "97b9ac45-d424-480d-b1d4-d8c1e04ac4db": ["f591e8cb-a370-4332-8d5e-466b6e77373c"], "853f5493-0972-4efd-ac0c-775e4c65f7b5": ["f591e8cb-a370-4332-8d5e-466b6e77373c"], "f715bbc6-b045-416c-b563-5a11c3240179": ["990cf037-c2a0-4d7f-b251-04a30f07a8cf"], "51af4396-6f57-42d1-9532-0275c0bba0a4": ["990cf037-c2a0-4d7f-b251-04a30f07a8cf"], "b71a4657-4c57-4904-a4dc-c72764bb51aa": ["b027f8a0-36b9-4657-9efc-22526f8ea57b"], "14539dbb-a248-479b-a475-295fb3c5bf82": ["b027f8a0-36b9-4657-9efc-22526f8ea57b"], "04988bbb-c4f3-44bd-a0ba-191511ec9afa": ["b027f8a0-36b9-4657-9efc-22526f8ea57b"], "65780bbb-9937-42d1-a6e3-7c0dc06e9c7b": ["b027f8a0-36b9-4657-9efc-22526f8ea57b"], "0fa84790-8313-4099-b8fb-4d387d515ef1": ["b027f8a0-36b9-4657-9efc-22526f8ea57b"], "a284278a-cb9c-431f-b7d6-59c949689461": ["a903b789-0373-4d68-8dfa-5443d6d9b744"], "660d8e77-8179-4e4e-92b5-ed3e535e1556": ["a903b789-0373-4d68-8dfa-5443d6d9b744"], "09b888e7-de7d-49ba-b4b2-28671d69607a": ["276f65bb-30bf-409c-aba1-c2b06b70ccbf"], "1990c2a5-816f-44aa-bba4-46864e29eb8e": ["276f65bb-30bf-409c-aba1-c2b06b70ccbf"], "0af364d2-c14b-4e61-af9f-27d0aea85664": ["c33fae74-87d2-4b21-a433-5e5b53abc4a3"], "491ef8f7-2085-4113-b3eb-45d52e072d03": ["c33fae74-87d2-4b21-a433-5e5b53abc4a3"], "184b20b6-52bd-4290-be87-6c39b25bd175": ["c33fae74-87d2-4b21-a433-5e5b53abc4a3"], "07c4d104-1a95-48f5-aa46-b217a084f7c3": ["c33fae74-87d2-4b21-a433-5e5b53abc4a3"], "6b64da5d-3e97-44d8-97be-9561b1146f5b": ["c33fae74-87d2-4b21-a433-5e5b53abc4a3"], "7c6e5b16-1792-4515-bfe3-4387a680f975": ["506ab5bd-3854-4b1b-a6b8-cec081e63518"], "8397b7ec-f82d-43fd-870a-b45528ae8e70": ["506ab5bd-3854-4b1b-a6b8-cec081e63518"], "599b1796-4fe1-43cf-86cc-807d6cc45393": ["b6e8c669-704e-4cc6-82e3-ec0233f9f615"], "4e8ccf57-e99e-48d6-ad59-09656eeab9b5": ["b6e8c669-704e-4cc6-82e3-ec0233f9f615"], "18bb1ff4-fbfd-49b0-99f4-9405f98a97ae": ["be7ae2cd-a57a-4d6f-89cb-3ebb0c7853e4"], "b3d82b39-9e50-4416-ae59-0d758c5e6830": ["be7ae2cd-a57a-4d6f-89cb-3ebb0c7853e4"], "181a4481-007f-4646-a612-6ea3b49f2897": ["84e1e759-890c-426f-93ec-a1aee287bd13"], "46fc4bbc-2c31-441f-bac1-2a20c33c4ff7": ["84e1e759-890c-426f-93ec-a1aee287bd13"], "ef66b522-e621-445c-ba4c-54f5266fa3d1": ["16cc1bf3-e440-4ca5-ad0b-cbb91717c451"], "87d6c4dd-aa85-46a1-833a-bd120581eaf1": ["16cc1bf3-e440-4ca5-ad0b-cbb91717c451"], "72362323-3241-4d25-a05a-4f0052924a98": ["e47506fc-e929-4169-b4f5-1bcf0ec2bc50"], "d0d48e9d-5d81-4998-aa6f-cea3b6e06c30": ["e47506fc-e929-4169-b4f5-1bcf0ec2bc50"], "55cf1ae9-37fa-4d52-8d0e-0946d7428003": ["1e67e0c1-75c1-4570-a64d-d243a664d704"], "0afb2ee7-df51-4e6a-ae97-a7d210c7506b": ["1e67e0c1-75c1-4570-a64d-d243a664d704"], "c09cb32e-e023-4370-94ba-d2d4c793639c": ["1e67e0c1-75c1-4570-a64d-d243a664d704"], "319190a2-2365-4947-92ab-757b0c5c146e": ["1e67e0c1-75c1-4570-a64d-d243a664d704"], "55b36ec7-8029-4742-8cc6-7d5f5b92490f": ["1e67e0c1-75c1-4570-a64d-d243a664d704"], "5e4fa560-e2bd-423e-a3f2-d98d7e2d3277": ["48791eb2-877f-4d21-aba0-2dbb16a3de5f"], "f23e6789-66b9-4398-8658-6edc03f14a21": ["48791eb2-877f-4d21-aba0-2dbb16a3de5f"], "61b8c053-cd2b-4552-bc92-d3750966a972": ["fbe11a83-4c86-4a57-8487-7063cf8c2c23"], "74b43b05-ab46-44b2-b70a-3c945621f703": ["fbe11a83-4c86-4a57-8487-7063cf8c2c23"], "b45f8892-fe5c-4728-8d86-d75720f8909d": ["ef4e71d5-416d-4a42-b27d-3ab921dbdfb6"], "a1a63c55-4589-4e6d-95ad-106e7860b8ac": ["ef4e71d5-416d-4a42-b27d-3ab921dbdfb6"], "fe632d6b-cdc8-424f-9952-c41d80852270": ["61028801-476c-472f-906d-83a2a652e838"], "4fa41e18-ed22-4818-8c04-4210b8a12342": ["61028801-476c-472f-906d-83a2a652e838"], "8022e591-d2f5-4f47-a3ec-a11daf2003c0": ["f2d196b3-2f59-4510-9871-c98ac156b096"], "e231e650-523b-4d35-9b7c-310d4a6242ee": ["f2d196b3-2f59-4510-9871-c98ac156b096"], "37bff35b-59e1-412e-ae7f-ecbbe35e296d": ["cf4de529-f33d-4420-8729-d754c944d4fd"], "62f8c554-0ffc-4664-afcf-a0a7024ed5aa": ["cf4de529-f33d-4420-8729-d754c944d4fd"], "3de17d1b-4eed-4e19-9edb-09e37f79938f": ["cf4de529-f33d-4420-8729-d754c944d4fd"], "25d9a90d-7408-4d33-a0bb-818a3a650d47": ["cf4de529-f33d-4420-8729-d754c944d4fd"], "5d33ec66-0778-4fe0-afd5-7cf94c870dc9": ["cf4de529-f33d-4420-8729-d754c944d4fd"], "5205dcc3-0f50-4ada-9b9d-58d9f3a95d53": ["c37f62a4-34d6-4a86-96d2-16bf2ce48617"], "d57d1deb-9abf-4f96-974e-404d4be96a74": ["c37f62a4-34d6-4a86-96d2-16bf2ce48617"], "0f2e9002-fec2-4f59-be8e-dd22a441bd77": ["54cb04b2-9133-4d7d-b94f-c736b89ca68b"], "ae53328b-ad14-4095-8082-34cd7ab1ff31": ["54cb04b2-9133-4d7d-b94f-c736b89ca68b"], "f6bcebaf-1f3d-4079-b1ad-0277262cf870": ["ffeb32be-b859-4f67-b63f-4b7619a6cb09"], "ddbbecda-3d97-46b2-8d12-88d83ea555fe": ["ffeb32be-b859-4f67-b63f-4b7619a6cb09"], "9ea5a778-46e5-46ca-84ed-faaadda9ef25": ["56051ded-e1b6-4fe7-9b63-982e61ee5bc6"], "f3e9bede-c454-4754-928a-a7f15918f2a8": ["56051ded-e1b6-4fe7-9b63-982e61ee5bc6"], "eab37ee8-91a8-4a73-81d3-85c5fc4c479d": ["729ea565-f4d6-4538-bb19-d1613a443dab"], "0b1e5f3c-ca19-43d9-8cec-079316328d35": ["729ea565-f4d6-4538-bb19-d1613a443dab"], "d394f60a-4843-415b-8070-7bcb6b6963a1": ["729ea565-f4d6-4538-bb19-d1613a443dab"], "e8ba1753-e9ab-4b51-bac4-957c2eca7920": ["729ea565-f4d6-4538-bb19-d1613a443dab"], "1767eda1-b24a-45ec-87f9-9077b766b63a": ["729ea565-f4d6-4538-bb19-d1613a443dab"], "d3c8a74c-d29c-439a-a779-d01c7bf6c79e": ["a1a18581-da74-489d-80bd-45721cc3c39c"], "8d736c9b-675e-4105-bff7-a8a096361619": ["a1a18581-da74-489d-80bd-45721cc3c39c"], "eb1f3002-5db4-401b-b014-8448d62291e3": ["f068fb77-7cfe-46c8-bdf1-ac8437d8a5bd"], "3d59ba74-5ecb-4806-b8d3-4a97c8221009": ["f068fb77-7cfe-46c8-bdf1-ac8437d8a5bd"], "354067a8-e8f0-459c-baae-d8b65cde369f": ["b77f524b-8b5c-44eb-a0bd-b038e8ef41fa"], "dabace84-5005-4895-b60d-62503ce09885": ["b77f524b-8b5c-44eb-a0bd-b038e8ef41fa"], "b5452b2c-eac2-47ae-a047-074256324c12": ["babd6ff2-985e-4991-b759-19ca5652ee84"], "df237981-32e6-4d66-998b-d016f91df3f5": ["babd6ff2-985e-4991-b759-19ca5652ee84"], "4a25e0e3-da43-4094-b692-cfee62413559": ["4cbf7935-3514-41fc-9136-c56b02914152"], "bda61d8c-e145-40b9-b9a4-926220194fd6": ["4cbf7935-3514-41fc-9136-c56b02914152"], "ad63cc8b-e276-4646-9e7c-4dcff27e1e09": ["342bfb88-78ac-42d0-91b1-3ed261795dd7"], "bdbe8e16-8486-44ee-a5c3-c0fae1f7eeb4": ["342bfb88-78ac-42d0-91b1-3ed261795dd7"], "9d1541c0-f5ec-4e97-a7f3-4ef2d7a705ee": ["2dd43848-faf1-42c8-97d1-14b81650c125"], "40b7ce49-9e08-4cc7-be1a-d4c82d08c9ab": ["2dd43848-faf1-42c8-97d1-14b81650c125"], "f22e69a1-2069-40dd-b391-8b7921c6862c": ["3c96a702-581e-4d27-946b-89b4ed2775d2"], "af7fd69f-9649-4c7e-95d6-cd86a0e5b8aa": ["3c96a702-581e-4d27-946b-89b4ed2775d2"], "bcda9618-554c-4e13-a791-bdeed1454f5c": ["d313110a-7088-4448-940c-22db51bf82d3"], "59d8182b-6dec-425d-8575-7ee0829aa63d": ["d313110a-7088-4448-940c-22db51bf82d3"], "e858a2ff-ed38-4b5b-8e26-5c102222d331": ["41b9f60d-35a9-466f-90ab-e8a757ba80a7"], "cc9eb21e-d399-4fea-b55c-b2164e001cdf": ["41b9f60d-35a9-466f-90ab-e8a757ba80a7"], "44add1ad-4c59-4ba8-867e-0e9aeb51a589": ["5ea25fd3-b2a7-4690-a326-05323f34f507"], "fae4d235-74af-4582-b9b0-b0ca57ece807": ["5ea25fd3-b2a7-4690-a326-05323f34f507"], "0398eb1e-b42c-4fca-93df-12d252cc21cc": ["9208d01e-fdc3-4c01-aa08-bd202809b52b"], "fb7acdcd-e526-4835-9948-e9715937e78f": ["9208d01e-fdc3-4c01-aa08-bd202809b52b"], "62039ed4-9c1e-418f-8b0c-2ac04e91853b": ["1fd92013-3def-46fc-a70f-811c38b74a7f"], "d26b325f-f60c-47eb-b915-8184dd43e076": ["1fd92013-3def-46fc-a70f-811c38b74a7f"], "eca0af2f-4c8a-445e-9811-e540a8f10496": ["0ad576bc-17f9-4373-9e93-59e02f123211"], "85854f76-8b74-436c-909c-3298f537bfe3": ["0ad576bc-17f9-4373-9e93-59e02f123211"], "176560db-b5a2-41a2-9d79-0afa2160476c": ["d91e426b-7830-4a33-a937-88316ec5b044"], "a8d3ccfc-52de-426b-8a84-f9d22bc10ad0": ["d91e426b-7830-4a33-a937-88316ec5b044"], "a9db338f-ab94-4ee2-b395-5ef3ceef843b": ["8a975823-7ea6-441a-9006-cd081ac87e35"], "334db832-b634-437f-a050-20d5afd2e6dd": ["8a975823-7ea6-441a-9006-cd081ac87e35"], "6292bae7-abe9-4744-a9af-ec90a4762e0e": ["c9829660-37fe-4391-b013-3da51ab4726a"], "55f82ca7-5d86-4d0b-a502-29dbc3979885": ["c9829660-37fe-4391-b013-3da51ab4726a"], "177e13cf-68a4-47c6-8522-9cb6909e026e": ["d056000f-faae-493c-8c54-48f06b0b19c1"], "a5651abc-6e97-4b19-a833-8de62f80a13c": ["d056000f-faae-493c-8c54-48f06b0b19c1"], "9d98f5c8-c7d9-4468-9e0f-0938f631165c": ["300239e7-7a1e-417f-9be6-13fba766e0ba"], "33f4f7f0-25b2-4fea-8cc2-8b1ef04416b7": ["300239e7-7a1e-417f-9be6-13fba766e0ba"], "892182d8-39d8-41f2-ae61-b837b14759a7": ["1ce3f97b-81e4-4829-ae1b-f982a80f593b"], "bfeab803-0b98-468a-b0d6-a8a55f4f8f1e": ["1ce3f97b-81e4-4829-ae1b-f982a80f593b"], "cb4eaa11-f7fa-4b84-b537-a967ecb0b8b9": ["806d5f19-bdc7-4b4d-a667-ba80a763131a"], "a2f9cade-47e2-4cfb-abe4-639740a3e6e0": ["806d5f19-bdc7-4b4d-a667-ba80a763131a"], "00af5b98-1eb5-4161-bb9b-6daab8f010f4": ["c6357e37-51c1-411b-8137-4a2ee5d9def3"], "bdb10f51-10d4-4ad6-8539-4798e2a52d03": ["c6357e37-51c1-411b-8137-4a2ee5d9def3"], "a684ccb3-f932-4d7a-a48d-31c4cb2890f6": ["d9126adc-0e59-4068-be79-98e57df31e66"], "090036fa-c266-4d27-a421-6f6a7e0555d7": ["d9126adc-0e59-4068-be79-98e57df31e66"], "03d28cde-754c-45f5-a15e-5950a67da0af": ["20711a34-4cdd-4330-ae24-e5c79804b887"], "2c2b7307-0032-4950-99c5-ecdc33e110e6": ["20711a34-4cdd-4330-ae24-e5c79804b887"], "046e6aa4-fc2b-4f64-b918-3ffec8365adc": ["5cd55c61-5cc5-45ff-aff5-a4452e422d11"], "3a3a433a-8a37-4ec2-9f43-ac077fe40776": ["5cd55c61-5cc5-45ff-aff5-a4452e422d11"], "40780465-92de-452f-93a2-2257dda65aae": ["2795f31d-01e2-4dea-870e-efb66c5bd683"], "ab75bb00-a6f2-4ac4-9da4-32c5a09c8628": ["2795f31d-01e2-4dea-870e-efb66c5bd683"], "1f23f24c-a2a4-454f-bb7b-b12ca550cfef": ["a3058d05-d8f8-454c-b3d5-38e476dac24d"], "97cce815-15e6-469d-96aa-ed0d9db163a7": ["a3058d05-d8f8-454c-b3d5-38e476dac24d"], "825ee508-b4db-4e25-ae52-0a251286743b": ["d57f2a60-e3e1-42b3-b854-e866e1831168"], "b3fbcff9-34c7-41c4-a032-94ec3919a420": ["d57f2a60-e3e1-42b3-b854-e866e1831168"], "117bdcc6-7aa9-4cbe-9c78-1fc1a9e69332": ["82d98d91-962d-4f18-85ef-c81fc257587e"], "6681b198-dad8-453d-b456-473fd12ee3e4": ["82d98d91-962d-4f18-85ef-c81fc257587e"], "51957559-d948-4f11-9051-93285661206c": ["11e657c7-5d60-4b8f-b6f1-a9d987c0c515"], "a8ce06ec-46b3-430e-bca2-a9d21ceca5e9": ["11e657c7-5d60-4b8f-b6f1-a9d987c0c515"], "2c8eac1e-9cd7-4d71-a1ca-92812cee8777": ["e018fba5-f6a4-4e79-b128-7628a4389055"], "b0dca095-a474-458f-a142-8f2e937c8ed2": ["e018fba5-f6a4-4e79-b128-7628a4389055"], "ae61f3f8-f754-4d0e-9e2c-4099978214ef": ["a79dccef-c713-4bfa-a18b-de82ee37bbc4"], "991b7226-3e8c-41c0-ae7b-f880774bcad4": ["a79dccef-c713-4bfa-a18b-de82ee37bbc4"], "5b869911-3c0e-42ff-9927-fefb38037396": ["47b6a024-21ba-4cb9-8136-03f1dcc277e7"], "10dbaa95-0d61-4665-b54e-ed2aa2a14c01": ["47b6a024-21ba-4cb9-8136-03f1dcc277e7"], "506bfc30-21c5-492c-a806-bb666f782ab9": ["efc47bca-8cea-425b-8298-a0e390d216d8"], "3d62ce58-8e5a-40ff-9291-df4ed503852e": ["efc47bca-8cea-425b-8298-a0e390d216d8"], "5eae048a-c9d5-4fdd-8494-75e4785defa3": ["e1702834-8216-4d0e-bb4a-bd5146e4d152"], "691dc94c-d4e5-4de7-929c-18bdb3700ef1": ["e1702834-8216-4d0e-bb4a-bd5146e4d152"], "acac637d-9f3a-4964-a74f-2dd273c84661": ["a80bfe92-dd96-4a3a-a10f-437174f070b9"], "f1c39846-5596-4616-941c-04b1b3f51dff": ["a80bfe92-dd96-4a3a-a10f-437174f070b9"], "938ff2d3-689e-4762-aeb6-6657a28a9619": ["c2ce4700-149f-4b08-bc08-4b9155755809"], "16da4fa3-8a38-4ec5-9271-e57fe483f269": ["c2ce4700-149f-4b08-bc08-4b9155755809"], "af4b4725-b5a0-497c-9bf1-096c372c2669": ["1d1c0a97-2e99-4da4-8719-7679552350a0"], "3ae2bb29-7b71-42be-b4cb-8ea5b53fce74": ["1d1c0a97-2e99-4da4-8719-7679552350a0"], "da9c2304-72ae-45e8-a87c-aa217b9765fd": ["d6a3ba2e-c7f5-42c8-8d6b-eb22b9b1122e"], "7a36edd7-53dc-4b6a-916b-611c061b15de": ["d6a3ba2e-c7f5-42c8-8d6b-eb22b9b1122e"], "0dba7d15-219c-4ccb-99c3-e0233de5e9dd": ["c492d58e-cfe4-49ea-a37a-ea32a9ff45c5"], "cbe1f839-619e-4be1-93cc-b27e5252aaf5": ["c492d58e-cfe4-49ea-a37a-ea32a9ff45c5"], "bfc61d7e-9f3c-4952-9ff7-f84e3d9599a8": ["1c9ca261-a9fc-4c2e-b003-95bb1738f5e1"], "83f8b13b-25b9-451b-bcdb-efcfc6aa4d96": ["1c9ca261-a9fc-4c2e-b003-95bb1738f5e1"], "8c882c7b-1dfa-40fc-a18a-51131a929d48": ["71c6d6e9-5326-41b8-9c61-0412659e60ba"], "3a52800d-5e3a-4655-8529-929f55b8fe89": ["71c6d6e9-5326-41b8-9c61-0412659e60ba"], "5034372d-cab9-402a-9d22-3a48fb8ee51b": ["c0052cb9-0396-415d-b82c-1469d2a13c83"], "4a459f03-5b65-4992-b7a4-fcfceead02e9": ["c0052cb9-0396-415d-b82c-1469d2a13c83"], "e828d69f-c59d-4a06-831b-b003d5851435": ["5e1319c7-0e1f-4118-9ca5-1965f3064e7c"], "65794bf4-0401-4d1b-842f-09a5e445bfe9": ["5e1319c7-0e1f-4118-9ca5-1965f3064e7c"], "cdf0f033-cae1-46bc-ae9c-dea29b45dc3c": ["228ad655-c68a-401e-b17f-3fd2b3dd4c0a"], "1983d0b2-4638-4802-871f-9bab17dc2f96": ["228ad655-c68a-401e-b17f-3fd2b3dd4c0a"], "816598c8-547f-4dc6-be2b-0a9b07db9884": ["be042ea0-1912-49b8-8beb-90a511fa8fc3"], "dff18ebd-d8d2-4c6d-9fb8-10f3cdc373a2": ["be042ea0-1912-49b8-8beb-90a511fa8fc3"], "dfa8f744-533b-425e-a2bc-e927a9b65235": ["6b84e58f-6943-44b9-9e3a-437e80ec31cb"], "d41c55b8-686d-451b-8ae7-e84aa5f8587d": ["6b84e58f-6943-44b9-9e3a-437e80ec31cb"], "839a2121-0549-439f-9644-ba58554c6603": ["4fb9fd8b-e0cd-495d-85f4-2ace58c4ac08"], "ce0c46fb-624f-4fb7-846f-05ab8ebc4e27": ["4fb9fd8b-e0cd-495d-85f4-2ace58c4ac08"], "a3fb8bfc-d2cc-428b-a464-4f1dbeacedeb": ["0d498bcf-6174-4567-8187-9ce6800cbeb9"], "a59cf88e-439f-4474-9c10-edc7720ed108": ["0d498bcf-6174-4567-8187-9ce6800cbeb9"], "6926a7e1-b493-420c-bbd2-d91857bce736": ["d5894e15-8f0a-4526-a203-585fea12cb91"], "dad114ae-0cdd-4d65-ab7d-2ed49b8783b5": ["d5894e15-8f0a-4526-a203-585fea12cb91"], "e0091927-777e-47f9-b2ec-331c5b21244b": ["a51d9aea-4fc6-4688-98a1-23ea21e32ac9"], "118e3921-dfa7-41a2-8034-0dc7212dc7a5": ["a51d9aea-4fc6-4688-98a1-23ea21e32ac9"], "dcb880af-2cd2-4bba-9607-b04d2e406514": ["2fa2c3cd-a24e-47a3-a1fb-ed4113622730"], "642be14e-e03b-480c-8b61-5b07182cd5f9": ["2fa2c3cd-a24e-47a3-a1fb-ed4113622730"], "6861304a-1f9b-427e-a05e-ddf325e876be": ["706456f5-fbcc-4057-b136-4132e70974cc"], "6c66b4ba-d9ed-495b-b9ba-ecb3fded4b38": ["706456f5-fbcc-4057-b136-4132e70974cc"], "77a6def4-0ad9-4ead-87a5-ab2371471ada": ["d68479e9-5bf4-4112-93a6-e55d7cc9c070"], "c86f6d49-9765-4129-a750-bccba9639d6e": ["d68479e9-5bf4-4112-93a6-e55d7cc9c070"], "8f1dcf5a-93e7-467a-963b-b54897e76b64": ["5a1f42bc-dc21-4ea4-88d2-5d4f69cb19bb"], "55cf27fb-1cc5-476b-b6e3-28a2ccefc8e4": ["5a1f42bc-dc21-4ea4-88d2-5d4f69cb19bb"], "77de479b-cb89-40c3-9bc0-72e671589511": ["a1c5598e-7cf5-49c7-84c8-895224f29410"], "91b942b1-7ae1-4f48-a200-889cbe093e8e": ["a1c5598e-7cf5-49c7-84c8-895224f29410"], "47d61c10-d5c8-44d3-8a9c-679a2eb4a864": ["473d59f7-53db-4e51-937f-ade414474e29"], "5d0d519f-648a-4e96-a940-a7826481e50e": ["473d59f7-53db-4e51-937f-ade414474e29"], "c2f72804-c9a2-400f-80d1-b61b9adaff99": ["473d59f7-53db-4e51-937f-ade414474e29"], "681ed784-4b9f-4363-8be4-30399e99479c": ["473d59f7-53db-4e51-937f-ade414474e29"], "406f9580-7c6f-404a-8875-28c1379c8ced": ["473d59f7-53db-4e51-937f-ade414474e29"], "17a3cd13-c2de-46c9-8d9d-d1455e005190": ["812a2d2b-7f3a-4f7d-9691-063bd5ae0809"], "04400cd4-573d-4c48-99b1-97afd447c2e5": ["812a2d2b-7f3a-4f7d-9691-063bd5ae0809"], "a1fdb43b-60fb-4701-847d-7b281ceaef21": ["75954877-0b4b-47e7-af12-57cdf292fa6e"], "6593f2c6-9961-4662-adb5-9c443f004b0e": ["75954877-0b4b-47e7-af12-57cdf292fa6e"], "99a1eba8-9e64-487a-b7d6-42cf54c43a0f": ["874e70f5-dc7b-4511-b1b9-d5367565321a"], "a201c354-48cf-4d36-98ac-6393d36d4913": ["874e70f5-dc7b-4511-b1b9-d5367565321a"], "20c1831a-2012-43ab-81e9-1b1569e22c8d": ["d1c59dac-0f56-4aa8-8f59-c18c2ea6ba30"], "a950928a-b053-43e1-b58f-021903ca99b7": ["d1c59dac-0f56-4aa8-8f59-c18c2ea6ba30"], "e32e95b0-e52e-4604-8148-2df76775cb77": ["7beb3654-f7b2-4c9e-a3c0-4f2187508801"], "040a7ac6-aeb2-4196-903a-eae9c876a50f": ["7beb3654-f7b2-4c9e-a3c0-4f2187508801"], "0111b383-cd5e-4ea7-853e-140c4f7ff833": ["bb1d343e-74bb-48dc-9fdc-4f77ca097834"], "51466c27-2939-4ff4-b82d-8b8e55231c38": ["bb1d343e-74bb-48dc-9fdc-4f77ca097834"], "f1d4448e-3700-480d-bdbb-fbde412fcb4e": ["5f3463d4-c3b1-4983-8c67-ff216bcaadfd"], "1c57ef8a-1e3b-43b9-a46b-a3b50e136a2a": ["5f3463d4-c3b1-4983-8c67-ff216bcaadfd"], "4957b3c9-5c86-491a-8807-b9a3de7a27b0": ["c69f6e55-6e6b-4c85-bab4-31e0fd573e1c"], "d3947392-ee83-459f-b787-9364ea66ac2e": ["c69f6e55-6e6b-4c85-bab4-31e0fd573e1c"], "d0565f74-7d06-440a-ac0e-003c64e89bc3": ["bbec8021-c026-49b7-9581-9117576aa773"], "d4ff89ca-262a-47d5-973c-7bbc040fd241": ["bbec8021-c026-49b7-9581-9117576aa773"]}, "corpus": {"6c6316a5-9540-42af-9ab7-cdecdf0975ba": "LMD\n2021\nC. Laronde-CL\u00e9ra C\na. de Luget M\u00e9thodologie des exercices juridiquescollection\nCOURScollection\nCOURS\n5 exercices, 3 disciplines\n\u00ab H\u00e2tez-vous lentement, et sans perdre courage, Vingt fois sur le m\u00e9tier remettez votre \nouvrage, Polissez-le sans cesse et le repolissez, Ajoutez quelquefois et souvent effacez \u00bb.\nL \u2019Art po\u00e9tique de Boileau trouve justement \u00e0 s\u2019appliquer dans le domaine de l\u2019apprentissage de la discipline juridique. Tout particuli\u00e8rement dans un contexte de restrictions budg\u00e9taires et de \u00ab tout \u00bb num\u00e9rique qui occulte le fait que l\u2019apprentissage du droit passe par l\u2019accompagnement que les enseignants-chercheurs doivent \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant afin qu\u2019il puisse ma\u00eetriser les exercices juridiques destin\u00e9s \u00e0 former l\u2019esprit juridique.", "b846bfb4-5991-4b84-8294-6c79798f8f7b": "La 6\ne \u00e9dition de cet ouvrage, dans la lign\u00e9e des pr\u00e9c\u00e9dentes, maintient le d\u00e9fi de \nproposer une approche novatrice de cinq de ces exercices \u2013 le commentaire d\u2019arr\u00eat, le", "19889232-9a49-40fe-b399-d4307e9419c9": "cas pratique, le commentaire de texte, les questions \u00e0 r\u00e9ponse courte et la dissertation juridique \u2013, d\u2019en d\u00e9jouer les pi\u00e8ges sous le triple \u00e9clairage du droit priv\u00e9, du droit public et de l\u2019histoire du droit. L \u2019originalit\u00e9 de l\u2019ouvrage r\u00e9side \u00e0 la fois dans l\u2019approche interdisciplinaire des exercices abord\u00e9s, soulignant ainsi les similitudes comme les diff\u00e9rences ou les sp\u00e9cificit\u00e9s, et le parti pris des auteurs de proposer au soutien de la compr\u00e9hension de la m\u00e9thodologie et de la r\u00e9ussite des exercices, nombre de tableaux, sch\u00e9mas et exercices corrig\u00e9s. Les auteurs ont fait le choix du droit des associations pour fil conducteur de certaines illustrations. Ainsi le r\u00e9gime juridique et la libert\u00e9 d\u2019association nourrissent fiches et", "486d136d-6723-48c9-9ac3-5ba3167d4a80": "fiches et commentaires d\u2019arr\u00eat, cas pratique et dissertation. Afin de convaincre les \u00e9tudiants que la m\u00e9thodologie n\u2019est pas d\u00e9connect\u00e9e de l\u2019actualit\u00e9 juridique, les auteurs ont de surcro\u00eet enrichi cette 6", "fe3c2c68-5732-4a04-b4dc-4e5baa02cba9": "e \u00e9dition de sch\u00e9mas et fiches d\u2019arr\u00eat \nen lien avec le respect de la dignit\u00e9 humaine de la personne d\u00e9tenue dont les juridictions et le l\u00e9gislateur ont, tout au long des mois \u00e9coul\u00e9s, poursuivi le respect.\nLes auteurs, C\u00e9line Laronde-Cl\u00e9rac, Agn\u00e8s de Luget, ma\u00eetres de conf\u00e9rences \u00e0 La \nRochelle Universit\u00e9, et Arnaud Jaulin, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bretagne occidentale, s\u2019appuyant sur leurs exp\u00e9riences de charg\u00e9s de travaux dirig\u00e9s, ont souhait\u00e9 offrir aux \u00e9tudiants de licence en droit un manuel de m\u00e9thodologie unique destin\u00e9 \u00e0 les accompagner tout au long de leur cursus.\nL \u2019ouvrage, s\u2019il s\u2019adresse en premi\u00e8re intention aux \u00e9tudiants, peut s\u2019av\u00e9rer un guide pr\u00e9cieux pour les jeunes charg\u00e9s de travaux dirig\u00e9s.", "c97b8b94-b0f1-4f9c-9ddb-1f44ae5fde2f": "www.lgdj-editions.fr\nISBN 978-2-275-09184-6   25 \u20ac\nCOURS\nDroit priv\u00e9\nDroit pubLic\nHiStoirE Du \nDroitC\u00e9line Laronde-CL\u00e9ra C\nagn\u00e8s de Luget\nAvec le concours d\u2019Arnaud J AULINcollection\nCOURS\nM\u00e9thodologie  \ndes exercices  juridiques\nCommentaire d\u2019arr\u00eat, cas pratique, commentaire de texte, \nquestions \u00e0 r\u00e9ponse courte, dissertation juridique\n6e \u00e9dition \nLMD\nCOURS - Methodologie exercices juridiques - 6e ed.indd   1 27/07/2021   14:34", "0fef04a8-54a3-4785-af3b-bff9b003f47a": "M\u00c9THODOLOGIE \nDES\u00a0EXERCICES \nJURIDIQUES\n5 EXERCICES, 3 DISCIPLINES\nC\u00e9line Laronde- Cl\u00e9rac\nMa\u00eetre de conf\u00e9rences en droit priv\u00e9 et sciences criminelles  \n\u00e0 La\u00a0Rochelle Universit\u00e9\nAgn\u00e8s de Luget\nMa\u00eetre de conf\u00e9rences en droit public  \n\u00e0\u00a0La\u00a0Rochelle Universit\u00e9\nAvec le concours d\u2019Arnaud Jaulin\nMa\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire du droit  \n\u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de\u00a0Bretagne occidentale\n6e \u00e9dition", "d450fdbc-eb84-40d6-92c4-300f34a166cf": "\u00a9 2021, LGDJ, Lextenso\n1, Parvis de La D\u00e9fense \u2022 92044 Paris La D\u00e9fense Cedex  \nwww.lgdj-editions.fr\nISBN\u00a0: 978-2-275-09184-6 \u2022\u00a0ISSN\u00a0: 1945-0450", "e4efc94a-51b7-4c7c-8999-35b1fc4885dd": "V\nAVERTISSEMENT\nLes conseils de m\u00e9thode contenus dans cet ouvrage sont le fruit de nos exp\u00e9riences d\u2019\u00e9tudiants \npuis d\u2019enseignants- chercheurs et d\u2019une r\u00e9flexion collective et interdisciplinaire. Ils n\u2019engagent que \nleurs auteurs.\u00a0En effet si, sur certains points formels mineurs, les approches m\u00e9thodologiques \npeuvent diverger, l\u2019essentiel demeure la poursuite de la rigueur juridique.", "cf61106e-8768-4c85-9725-3bfaa23263b7": "VII\nLISTE DES PRINCIPALES ABR\u00c9VIATIONS\nAJ famille Actualit\u00e9 juridique famille\nArt. Article\nAssoc. Association\nBull. crim. Bulletin des arr\u00eats de la chambre criminelle de la Cour de cassation\nCass. Cour de cassation\nCass. ass. pl\u00e9n. Assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re de la Cour de cassation\nCass.\u00a01re civ. 1re chambre civile de la Cour de cassation\nCass. 2e civ. 2e chambre civile de la Cour de cassation\nCass. 3e civ. 3e chambre civile de la Cour de cassation\nCass.\u00a0crim. Chambre criminelle de la Cour de cassation\nCE Conseil d\u2019\u00c9tat\nCE, ass. Arr\u00eat d\u2019assembl\u00e9e du Conseil d\u2019\u00c9tat\nCJCE Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes (devenue Cour de justice \nde\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 CJUE)\nConst. Constitution\nCons.\u00a0const. Conseil constitutionnel", "f591e8cb-a370-4332-8d5e-466b6e77373c": "CGLPL Contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral des lieux de privation de libert\u00e9\nCJA Code de justice administrative\nConv. EDH Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme\nCour EDH Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme\nCRPA Code des relations entre le public et l\u2019administration\nDDHC D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen\nEARL Exploitation agricole \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e\nENM \u00c9cole nationale de la magistrature\nEURL Entreprise unipersonnelle \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e\nF.I.V. F\u00e9condation in vitro\nJO Journal officiel\nONU Organisation des Nations Unies\nP. ou p. Page\nPFRLR Principes fondamentaux reconnus par les lois de la R\u00e9publique\nPGD Principe g\u00e9n\u00e9ral du droit\nPPP Pr\u00e9rogatives de puissance publique\nPr\u00e9c. Pr\u00e9cit\u00e9\nQCM Questionnaire \u00e0 choix multiple", "990cf037-c2a0-4d7f-b251-04a30f07a8cf": "M\u00c9THODOLOGIE DES\u00a0EXERCICES JURIDIQUES\nVIII\nQPC Question prioritaire de constitutionnalit\u00e9\nQRC Question(s) \u00e0 r\u00e9ponse courte\nReq. Requ\u00eate\nRTD civ. Revue trimestrielle de droit civil\nSCI Soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re\nSFOIP Section fran\u00e7aise de l\u2019observatoire international des prisons\nSt\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9\nTA Tribunal administratif\nT.\u00a0confl. Tribunal des conflits\nTGI Tribunal de grande instance\nTJ Tribunal judiciaire\nV. ou v. Voir", "b027f8a0-36b9-4657-9efc-22526f8ea57b": "1\nSOMMAIRE\nIntroduction  ..................................................................................................................................................................................  5\nSection\u00a01  \u2013 Le droit, un ensemble de d\u00e9finitions  ......................................................................................................  6\nI.\u00a0Le droit ou droit objectif  ..................................................................................................................................................  6\nII.\u00a0Le droit positif  .......................................................................................................................................................................  6", "a903b789-0373-4d68-8dfa-5443d6d9b744": "III.\u00a0Les droits ou droits subjectifs  .................................................................................................................................  6\nSection\u00a02  \u2013 Le droit, de multiples manifestations  ...................................................................................................  7\nSection\u00a03  \u2013 Le droit, un ensemble  .........................................................................................................................................  7\nSection\u00a04  \u2013 Le droit, un ensemble coh\u00e9rent mais complexe  \ndot\u00e9\u00a0d\u2019un\u00a0vocabulaire propre  ....................................................................................................................................................  10", "276f65bb-30bf-409c-aba1-c2b06b70ccbf": "I.\u00a0Des objectifs et concepts diff\u00e9rents pour un tout coh\u00e9rent  ...............................................................  10\nII.\u00a0La sp\u00e9cificit\u00e9 du vocabulaire juridique  ................................................................................................................  10\nSection\u00a05  \u2013 La mod\u00e9lisation de quelques aspects du droit  .............................................................................  11\nI.\u00a0L\u2019origine de la loi  ....................................................................................................................................................................  11", "c33fae74-87d2-4b21-a433-5e5b53abc4a3": "II.\u00a0La proc\u00e9dure l\u00e9gislative  .................................................................................................................................................  12\nIII.\u00a0Le contr\u00f4le du\u00a0Conseil constitutionnel  ..............................................................................................................  12\nIV.\u00a0La promulgation de la loi  ..............................................................................................................................................  13\nSection\u00a06  \u2013 L\u2019\u00e9volution du droit  ..............................................................................................................................................  17", "506ab5bd-3854-4b1b-a6b8-cec081e63518": "Chapitre\u00a01  \u2013 Le commentaire d\u2019arr\u00eat  ......................................................................................................................  21\n\u00c9tape 1  \u2013 L\u2019analyse litt\u00e9rale de l\u2019arr\u00eat  ................................................................................................................................  24\nI.\u00a0L\u2019int\u00e9r\u00eat de la fiche d\u2019arr\u00eat  ............................................................................................................................................  24\nII.\u00a0Les pr\u00e9alables \u00e0\u00a0la fiche d\u2019arr\u00eat  ...............................................................................................................................  24", "b6e8c669-704e-4cc6-82e3-ec0233f9f615": "III.\u00a0La structure de la fiche d\u2019arr\u00eat  ................................................................................................................................  37\n\u00c9tape 2  \u2013 L\u2019analyse critique de l\u2019arr\u00eat  ...............................................................................................................................  67\nI.\u00a0L\u2019\u00e9tude du point de droit  .................................................................................................................................................  67\nII.\u00a0L\u2019\u00e9tude de la port\u00e9e de la d\u00e9cision  ........................................................................................................................  69", "be7ae2cd-a57a-4d6f-89cb-3ebb0c7853e4": "\u00c9tape 3  \u2013 La r\u00e9daction du commentaire  ..........................................................................................................................  70\nI.\u00a0Les conseils pr\u00e9alables  ....................................................................................................................................................  70\nII.\u00a0L\u2019introduction  .........................................................................................................................................................................  71\nIII.\u00a0Le plan (en droit priv\u00e9 et en droit public)  .........................................................................................................  71", "84e1e759-890c-426f-93ec-a1aee287bd13": "IV. Illustration en droit priv\u00e9 ..............................................................................................................................................  73\nV.\u00a0Illustrations en droit public  ..........................................................................................................................................  76", "16cc1bf3-e440-4ca5-ad0b-cbb91717c451": "M\u00c9THODOLOGIE DES\u00a0EXERCICES JURIDIQUES\n2\nChapitre 2  \u2013 Le cas pratique  ............................................................................................................................................  83\n\u00c9tape 1  \u2013 L\u2019analyse des faits  ......................................................................................................................................................  84\nI.\u00a0L\u2019explication de la d\u00e9marche  ........................................................................................................................................  84\nII.\u00a0Les trois temps de l\u2019analyse des faits  .................................................................................................................  85", "e47506fc-e929-4169-b4f5-1bcf0ec2bc50": "\u00c9tape 2  \u2013 La recherche des r\u00e8gles de droit applicables et\u00a0leur\u00a0application \u00e0\u00a0l\u2019esp\u00e8ce  ...........  88\n\u00c9tape 3  \u2013 La r\u00e9daction du cas pratique ............................................................................................................................  92\nI.\u00a0La technique de r\u00e9daction  .............................................................................................................................................  92\nII. Illustration en droit priv\u00e9  ...............................................................................................................................................  93", "1e67e0c1-75c1-4570-a64d-d243a664d704": "III. Illustration en droit public  ...........................................................................................................................................  96\nChapitre 3  \u2013 Le commentaire de texte  ................................................................................................................  99\n\u00c9tape 1  \u2013 Les conseils pr\u00e9alables  ..........................................................................................................................................  101\nI.\u00a0Se laisser guider par une m\u00e9thode simple  ........................................................................................................  101", "48791eb2-877f-4d21-aba0-2dbb16a3de5f": "II.\u00a0Se laisser s\u00e9duire par les imp\u00e9ratifs de la rigueur juridique  ..............................................................  102\nIII.\u00a0Savoir ce que commenter un texte signifie  ....................................................................................................  102\n\u00c9tape 2  \u2013 L\u2019observation, la pr\u00e9paration et l\u2019analyse du document  ...........................................................  103\nI.\u00a0Les principes de base  ........................................................................................................................................................  103\nII.\u00a0L\u2019\u00e9laboration du plan, colonne vert\u00e9brale du devoir  ..................................................................................  106", "fbe11a83-4c86-4a57-8487-7063cf8c2c23": "\u00c9tape 3  \u2013 La r\u00e9daction du corps du devoir  ....................................................................................................................  109\nI.\u00a0Les parties indispensables  ............................................................................................................................................  109\nII.\u00a0Les remarques g\u00e9n\u00e9rales  ..............................................................................................................................................  113\nIII.\u00a0Pour r\u00e9sumer  ........................................................................................................................................................................  115", "ef4e71d5-416d-4a42-b27d-3ab921dbdfb6": "IV.\u00a0Illustration  ...............................................................................................................................................................................  115\nChapitre 4  \u2013 Les questions \u00e0\u00a0r\u00e9ponse courte (QRC)  ............................................................................  119\nPilier\u00a01  \u2013 Les imp\u00e9ratifs  ...................................................................................................................................................................  120\nPilier\u00a02  \u2013 La r\u00e9alisation  ...................................................................................................................................................................  121", "61028801-476c-472f-906d-83a2a652e838": "Pilier\u00a03  \u2013 Les d\u00e9clinaisons  ............................................................................................................................................................  122\nChapitre 5  \u2013 La dissertation juridique  ................................................................................................................  133\n\u00c9tape 1  \u2013 L\u2019analyse du sujet  .......................................................................................................................................................  134\nI.\u00a0Comprendre le sujet  ...........................................................................................................................................................  134", "f2d196b3-2f59-4510-9871-c98ac156b096": "II.\u00a0Dresser un inventaire  .......................................................................................................................................................  135\nIII.\u00a0D\u00e9tailler le contenu des points \u00e0\u00a0traiter  ...........................................................................................................  135\nIV.\u00a0Rechercher la probl\u00e9matique attach\u00e9e au sujet  ........................................................................................  135", "cf4de529-f33d-4420-8729-d754c944d4fd": "Sommaire\n3\n\u00c9tape 2  \u2013 La construction de la dissertation ...............................................................................................................  135\nI.\u00a0Le plan  ..........................................................................................................................................................................................  136\nII.\u00a0L\u2019introduction  .........................................................................................................................................................................  140\n\u00c9tape 3  \u2013 La r\u00e9daction de la dissertation  .......................................................................................................................  141", "c37f62a4-34d6-4a86-96d2-16bf2ce48617": "Conclusion  ......................................................................................................................................................................................  147\nTable des mati\u00e8res  ...................................................................................................................................................................  149\nDans la m\u00eame collection  ......................................................................................................................................................  153", "54cb04b2-9133-4d7d-b94f-c736b89ca68b": "5\nIntroduction\nPLAN\nSection\u00a01 : Le droit, un ensemble de d\u00e9finitions\nI.\u00a0Le droit ou droit objectif\nII.\u00a0Le droit positif\nIII.\u00a0Les droits ou droits subjectifs\nSection\u00a02 : Le droit, de multiples manifestations\nSection\u00a03 : Le droit, un ensemble\nSection\u00a04 : Le droit, un ensemble coh\u00e9rent mais complexe dot\u00e9\u00a0d\u2019un\u00a0vocabulaire propre\nI.\u00a0Des objectifs et concepts diff\u00e9rents pour un tout coh\u00e9rent\nII.\u00a0La sp\u00e9cificit\u00e9 du vocabulaire juridique\nSection\u00a05 : La mod\u00e9lisation de quelques aspects du droit\nI.\u00a0L\u2019origine de la loi\nII.\u00a0La proc\u00e9dure l\u00e9gislative\nIII.\u00a0Le contr\u00f4le du\u00a0Conseil constitutionnel\nIV.\u00a0La promulgation de la loi\nSection\u00a06 : L\u2019\u00e9volution du droit\nLe syst\u00e8me juridique\u00a0\u2013 en d\u00e9pit de ses multiples classifications\u00a0\u2013 est organis\u00e9 de mani\u00e8re coh\u00e9rente", "ffeb32be-b859-4f67-b63f-4b7619a6cb09": "et constitue un tout.\u00a0Cet ensemble, s\u2019il est coh\u00e9rent, est \u00e9galement complexe et sa connaissance \nne peut \u00eatre acquise que de mani\u00e8re progressive par l\u2019\u00e9tudiant en droit.\u00a0C\u2019est au fil des enseigne -\nments et de l\u2019apprentissage des exercices que l\u2019\u00e9tudiant va peu \u00e0\u00a0peu \u00eatre amen\u00e9 \u00e0\u00a0ma\u00eetriser le \ndroit et \u00e0\u00a0raisonner d\u2019une mani\u00e8re logique.\nL\u2019acquisition des connaissances et de la logique juridique ne peut \u00eatre que progressive.\u00a0L\u2019\u00e9tudiant \nen droit ne peut d\u2019embl\u00e9e visualiser cet ensemble et raisonner logiquement.\u00a0Cette situation peut \n\u00eatre pour lui source d\u2019incompr\u00e9hension, de frustration et parfois d\u2019\u00e9chec.\u00a0Cette introduction a\u00a0donc \npour objectif de lui pr\u00e9senter de la mani\u00e8re la plus simple possible cette coh\u00e9rence juridique et de", "56051ded-e1b6-4fe7-9b63-982e61ee5bc6": "l\u2019inviter \u00e0\u00a0la patience, car l\u2019\u00e9tude du droit\u00a0\u2013 si elle est progressive\u00a0\u2013 peut se r\u00e9v\u00e9ler passionnante.", "729ea565-f4d6-4538-bb19-d1613a443dab": "M\u00c9THODOLOGIE DES\u00a0EXERCICES JURIDIQUES\n6\nSection\u00a01\nLe droit, un ensemble de d\u00e9finitions\nAu sens large, il est question de science juridique.\u00a0Sont alors vis\u00e9es les diff\u00e9rentes branches du \ndroit.\u00a0Au sens technique, on distingue traditionnellement le droit, le droit positif et les droits.\nI.\u00a0Le droit ou droit objectif\nIl s\u2019agit de l\u2019ensemble des r\u00e8gles juridiques qui r\u00e9gissent la vie des hommes en soci\u00e9t\u00e9.\u00a0Cette \nd\u00e9finition du droit r\u00e9v\u00e8le sa finalit\u00e9 : permettre un d\u00e9roulement harmonieux de la vie en soci\u00e9t\u00e9.\nD\u2019autres r\u00e8gles r\u00e9gissent la vie des individus en soci\u00e9t\u00e9 : les r\u00e8gles \u00e9conomiques (production, \ncirculation, consommation et r\u00e9partition des richesses), les r\u00e8gles propres aux professions, les", "a1a18581-da74-489d-80bd-45721cc3c39c": "r\u00e8gles morales ou religieuses, les r\u00e8gles relatives aux m\u0153urs (la mode, la courtoisie, le savoir- vivre, \nl\u2019\u00e9thique\u2026).\nLa r\u00e8gle de droit se diff\u00e9rencie de ces autres r\u00e8gles dans la mesure o\u00f9 elle est habituellement \nsanctionn\u00e9e si elle n\u2019est pas respect\u00e9e.\u00a0L\u2019\u00c9tat doit assurer l\u2019ordre, la s\u00e9curit\u00e9, la paix sociale, la \njustice et le bien commun.\u00a0En cons\u00e9quence, la r\u00e8gle de droit est une r\u00e8gle de conduite obligatoire \net sanctionn\u00e9e, sinon elle serait inutile et inefficace.\nIllustrations :\n \u2022si une personne a\u00a0des dettes, elle peut \u00eatre contrainte de les rembourser ;\n \u2022si une personne est \u00e0\u00a0l\u2019origine d\u2019un accident qui entra\u00eene des blessures pour une autre personne,", "f068fb77-7cfe-46c8-bdf1-ac8437d8a5bd": "l\u2019auteur de l\u2019accident devra r\u00e9parer le pr\u00e9judice subi par la victime (dommages et int\u00e9r\u00eats) ;\n \u2022si un automobiliste ne respecte pas l\u2019interdiction de stationnement contenue dans l\u2019arr\u00eat\u00e9 \nmunicipal, il sera verbalis\u00e9.\nII.\u00a0Le droit positif\nIl s\u2019agit de l\u2019ensemble des r\u00e8gles juridiques et des principes jurisprudentiels en vigueur \u00e0\u00a0un moment \ndonn\u00e9 dans un pays donn\u00e9 par opposition aux droits anciens et aux droits \u00e9trangers.\nEn\u00a0France aujourd\u2019hui le droit positif est compos\u00e9 de l\u2019ensemble des r\u00e8gles issues de la\u00a0Constitution, \ndes textes internationaux applicables, des lois en vigueur, des actes administratifs, des d\u00e9cisions \ndes tribunaux.\nIII.\u00a0Les droits ou droits subjectifs", "b77f524b-8b5c-44eb-a0bd-b038e8ef41fa": "Il s\u2019agit des pr\u00e9rogatives dont peut se pr\u00e9valoir individuellement chaque personne.\u00a0L\u2019individu tient \nces pr\u00e9rogatives du droit objectif.", "babd6ff2-985e-4991-b759-19ca5652ee84": "Introduction\n7\nIllustrations :\n \u2022une personne est propri\u00e9taire d\u2019une chose, une voiture par exemple.\u00a0Elle a, en principe, le droit \nde faire ce qu\u2019elle veut de sa chose, de sa voiture : la vendre, la donner, ne pas l\u2019utiliser et m\u00eame \nla faire br\u00fbler.\u00a0Sa chose lui appartient, elle peut en disposer parce qu\u2019elle dispose d\u2019un droit de \npropri\u00e9t\u00e9 qui est un droit subjectif ;\n \u2022une personne a\u00a0pr\u00eat\u00e9 de l\u2019argent \u00e0\u00a0une autre.\u00a0Le pr\u00eateur porte en droit le nom de \u00ab cr\u00e9ancier \u00bb \net celui auquel on a\u00a0pr\u00eat\u00e9, l\u2019emprunteur, porte le nom de \u00ab d\u00e9biteur \u00bb.\u00a0Le cr\u00e9ancier dispose d\u2019un \ndroit de cr\u00e9ance, autre exemple de droit subjectif.\nSection\u00a02\nLe droit, de multiples manifestations\nLe droit est partout, il irrigue chaque jour la vie de tout individu :", "4cbf7935-3514-41fc-9136-c56b02914152": "\u2022d\u00e8s que nous utilisons une voiture pour nous rendre au travail, \u00e0\u00a0la facult\u00e9 ou pour effectuer \nune balade, il convient de respecter les r\u00e8gles de la circulation routi\u00e8re ;\n \u2022d\u00e8s qu\u2019une personne ach\u00e8te un bien, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une baguette de pain, d\u2019un ticket de restau -\nrant universitaire, d\u2019un caf\u00e9 ou d\u2019un v\u00e9hicule automobile, elle conclut un contrat de vente qui \nfait na\u00eetre des obligations et des droits pour l\u2019acheteur et le vendeur ;\n \u2022d\u00e8s qu\u2019un emploi est occup\u00e9 \u00e0\u00a0titre permanent ou temporaire, les relations entre la personne \nqui offre l\u2019emploi (l\u2019employeur) et la personne qui occupe l\u2019emploi (le salari\u00e9) sont r\u00e9gies par une \nbranche du droit appel\u00e9e droit social ;", "342bfb88-78ac-42d0-91b1-3ed261795dd7": "\u2022lorsque deux personnes se marient, le mariage est un contrat r\u00e9gi par le\u00a0Code civil ;\n \u2022remplir une d\u00e9claration de revenus, payer des imp\u00f4ts rel\u00e8ve des r\u00e8gles du droit fiscal ;\n \u2022lorsque des \u00e9lections sont organis\u00e9es, les r\u00e8gles en mati\u00e8re \u00e9lectorale\u00a0s\u2019appliquent (droit civil \net droit constitutionnel) ;\n \u2022quand une personne vole le bien d\u2019autrui ou tue autrui, le droit p\u00e9nal sanctionne les d\u00e9linquants \net criminels.\n\u2026\u00a0Il est toujours question de droit.\nSection\u00a03\nLe droit, un ensemble1\nSi l\u2019on devait dessiner le droit, l\u2019on pourrait le figurer sous l\u2019aspect d\u2019un arbre.\u00a0En effet, le droit \n\u00e0\u00a0partir d\u2019un tronc bifide s\u2019\u00e9panouit en plusieurs branches.\u00a0Le droit est une arborescence, il est \ninterne, international et europ\u00e9en.", "2dd43848-faf1-42c8-97d1-14b81650c125": "1. V.\u00a0tableaux I, II et sch\u00e9ma I.", "3c96a702-581e-4d27-946b-89b4ed2775d2": "M\u00c9THODOLOGIE DES\u00a0EXERCICES JURIDIQUES\n8\nLes deux principales branches sont :\n \u2022le droit priv\u00e9 : ensemble des r\u00e8gles r\u00e9gissant les rapports des personnes priv\u00e9es entre elles ;\n \u2022le droit public : ensemble des r\u00e8gles r\u00e9gissant les rapports des personnes priv\u00e9es avec l\u2019\u00c9tat, \nles relations que l\u2019\u00c9tat entretient avec d\u2019autres collectivit\u00e9s publiques, ainsi que les rapports \ndes\u00a0\u00c9tats entre eux.\nCes deux branches ( summa divisio ) se subdivisent elles- m\u00eames en plusieurs branches ou rameaux1.\nTableau I :\u00a0La summa divisio\nDroit priv\u00e9 Droit public\nDroit civil  : r\u00e8gles applicables aux rapports des per -\nsonnes priv\u00e9es entre elles sur un plan individuel, \nfamilial et p\u00e9cuniaire.\u00a0Il comprend ainsi le droit de", "d313110a-7088-4448-940c-22db51bf82d3": "la famille, le droit des biens, le droit des contrats\u2026\nDroit commercial  : r\u00e8gles applicables aux commer -\n\u00e7ants, aux soci\u00e9t\u00e9s commerciales et aux actes de \ncommerce.\nDroit du travail  : r\u00e8gles applicables aux relations de \ntravail entre employeurs et salari\u00e9s.\nDroit international priv\u00e9  : r\u00e8gles applicables aux \nrapports priv\u00e9s dans lesquels un \u00e9l\u00e9ment interna -\ntional intervient.\u00a0Par exemple, il d\u00e9termine les r\u00e8gles \napplicables en cas de mariage entre un Fran\u00e7ais et \nun \u00e9tranger.Droit administratif  : ensemble des r\u00e8gles organisant \nles personnes morales de droit public (\u00c9tat, collec -\ntivit\u00e9s territoriales, \u00e9tablissements publics, grou -\npements d\u2019int\u00e9r\u00eat public) et les rapports entre ces \npersonnes et les personnes priv\u00e9es.", "41b9f60d-35a9-466f-90ab-e8a757ba80a7": "Droit constitutionnel  : ensemble des r\u00e8gles rela -\ntives \u00e0\u00a0l\u2019organisation de l\u2019\u00c9tat et des pouvoirs \npublics.\u00a0R\u00e8gles notamment contenues dans la \nConstitution (4 oct. 1958, Ve\u00a0R\u00e9publique) : \u00e9lection et \nmissions du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, organisation \net r\u00f4le du gouvernement, du Parlement (Assembl\u00e9e \nnationale +\u00a0S\u00e9nat)\u2026\nDroit international public  : relations entre les\u00a0\u00c9tats \net entre les\u00a0\u00c9tats et les organisations internationales \ncomme l\u2019ONU.\nCertaines branches du droit sont dites mixtes en ce qu\u2019elles empruntent \u00e0\u00a0la fois au droit public \net au droit priv\u00e9 :\n \u2022la proc\u00e9dure civile  : ensemble des r\u00e8gles r\u00e9gissant les proc\u00e9dures devant les juridictions qu\u2019il", "5ea25fd3-b2a7-4690-a326-05323f34f507": "s\u2019agisse de l\u2019organisation des tribunaux (rel\u00e8ve de l\u2019organisation \u00e9tatique) et de la mani\u00e8re de les \nsaisir pour les personnes priv\u00e9es afin de sauvegarder des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s (rel\u00e8ve du droit priv\u00e9) ;\n \u2022le droit p\u00e9nal  : branche du droit qui d\u00e9finit les infractions et les sanctions (droit public) mais qui \ns\u2019adresse aussi aux personnes priv\u00e9es\u00a0\u2013 victime et d\u00e9linquant (droit priv\u00e9).\nD\u2019autres branches du droit irriguent toutes les autres :\n \u2022le droit de l\u2019environnement  : chaque branche du droit dans son domaine doit contribuer \u00e0\u00a0la \npr\u00e9servation de l\u2019environnement ;\n \u2022le droit europ\u00e9en  : d\u00e9fini comme un ensemble de r\u00e8gles et de principes jurisprudentiels produits", "9208d01e-fdc3-4c01-aa08-bd202809b52b": "dans le cadre du Conseil de l\u2019Europe, de la\u00a0Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, des institu -\ntions de l\u2019Union europ\u00e9enne (Parlement europ\u00e9en, Commission europ\u00e9enne, Conseil europ\u00e9en, \nConseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, Cour des comptes europ\u00e9enne et\u00a0Cour de justice de l\u2019Union \n1. V. tableaux I et II.", "1fd92013-3def-46fc-a70f-811c38b74a7f": "Introduction\n9\neurop\u00e9enne), il s\u2019int\u00e8gre dans le corpus des r\u00e8gles juridiques nationales, sans se pr\u00e9occuper de \nla distinction droit public/droit priv\u00e91.\nTableau II :\u00a0Distinctions/Classifications\nDroit priv D \u00e9 roit public\n\u20ac+ =\n\u2260\nJustice civile, p\u00e9nale, \ncommerciale, socialeInstitutions \u2013 \u00c9 tat central\nCollectivit\u00e9s d\u00e9centralis\u00e9es\nInstitutions \u2013 \u00c9 tat central\nCollectivit\u00e9s d\u00e9centralis\u00e9esJustice administrativ eINTERNE INTERNA TIONALONU\u00c9tat \nfran\u00e7aisPersonnes\nFamille\nLitiges entre particuliers\nRelations de travail\nBanque\nSch\u00e9ma I :\u00a0Renouvellement des distinctions sous l\u2019empire du droit europ\u00e9en\n\u00c9tat \nfran\u00e7aisUnion\neurop\u00e9enne\nCollectivit\u00e9s d\u00e9centralis\u00e9esConseil de \nl\u2019Europe\n1. V. sch\u00e9ma I.", "0ad576bc-17f9-4373-9e93-59e02f123211": "M\u00c9THODOLOGIE DES\u00a0EXERCICES JURIDIQUES\n10\nSection\u00a04\nLe droit, un ensemble coh\u00e9rent mais complexe \ndot\u00e9\u00a0d\u2019un\u00a0vocabulaire propre\nDeux aspects essentiels doivent \u00eatre soulign\u00e9s.\u00a0Le premier permet de repr\u00e9senter le droit comme \nun ensemble compos\u00e9 de particules autonomes mais li\u00e9es.\u00a0En effet, le terme ensemble suppose \nl\u2019existence d\u2019\u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents, contribuant \u00e0\u00a0la formation du tout.\u00a0Chaque \u00e9l\u00e9ment poss\u00e8de sa \nlogique propre, tous les \u00e9l\u00e9ments, tels les pi\u00e8ces d\u2019un puzzle, s\u2019embo\u00eetent pour la r\u00e9alisation de la \ncoh\u00e9rence du tout.\u00a0Le second conduit \u00e0\u00a0mettre en exergue la sp\u00e9cificit\u00e9 du vocabulaire juridique.\nI.\u00a0Des objectifs et concepts diff\u00e9rents pour un tout coh\u00e9rent", "d91e426b-7830-4a33-a937-88316ec5b044": "Chaque branche du droit poursuit des objectifs qui lui sont propres, v\u00e9hicule ses propres concepts, \net se dote de ses propres institutions.\nLe droit civil lorsqu\u2019il organise le contrat de vente accorde une grande place \u00e0\u00a0l\u2019accord entre les \nparties au contrat (le vendeur et l\u2019acheteur).\u00a0Une personne vend un immeuble, une autre souhaite \nl\u2019acheter, une fois d\u2019accord sur le prix, le contrat de vente est conclu, scell\u00e9 par cet accord de volont\u00e9s \nentre les deux parties.\u00a0Le droit civil repose ainsi souvent sur le consentement (au c\u0153ur m\u00eame \nd\u2019autres contrats comme celui du mariage).\u00a0Les juristes \u00e9voquent ici le principe du consensualisme.\nAu contraire, le droit public est plus autoritaire, bas\u00e9 sur la contrainte.\u00a0On ne demande pas au", "8a975823-7ea6-441a-9006-cd081ac87e35": "contribuable s\u2019il veut bien payer ses imp\u00f4ts, il a\u00a0l\u2019obligation de le faire, sous peine de sanction.\u00a0Ainsi \nle droit public, en mettant en \u0153uvre des moyens de contrainte aussi nomm\u00e9s PPP, peut se passer \nde l\u2019accord des individus.\nCependant, m\u00eame divis\u00e9 en branches, le droit constitue un ensemble coh\u00e9rent.\u00a0Les \u00e9tudes juridiques \nn\u00e9cessitent que soit op\u00e9r\u00e9 un d\u00e9coupage par mati\u00e8res pour des raisons p\u00e9dagogiques.\u00a0C\u2019est ainsi \nque seront abord\u00e9es en premi\u00e8re ann\u00e9e les mati\u00e8res fondamentales au sens litt\u00e9ral du terme : \ncours de droit civil, de droit constitutionnel, d\u2019introduction au droit.\u00a0Le d\u00e9roulement des \u00e9tudes \njuridiques se poursuit suivant un axe de sp\u00e9cialisation progressive : ainsi en deuxi\u00e8me puis en", "c9829660-37fe-4391-b013-3da51ab4726a": "troisi\u00e8me ann\u00e9e apparaissent le droit administratif, le droit de l\u2019Union europ\u00e9enne\u2026\nCependant, il faut \u00e9tablir des liens, des ponts entre les mati\u00e8res et les diff\u00e9rents cours et travaux \ndirig\u00e9s :\n \u2022cours d\u2019introduction au droit et de droit civil ;\n \u2022cours de droit constitutionnel et de droit civil (certains droits de la personnalit\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s en droit \ncivil rel\u00e8vent de la\u00a0Constitution\u00a0\u2013 libert\u00e9 de conscience par exemple) ;\n \u2022travaux dirig\u00e9s de m\u00e9thodologie en lien avec l\u2019ensemble des autres cours et travaux dirig\u00e9s.\nII.\u00a0La sp\u00e9cificit\u00e9 du vocabulaire juridique\nLe droit est une science et comme toute science, il poss\u00e8de et s\u00e9cr\u00e8te son propre vocabulaire.\u00a0Il", "d056000f-faae-493c-8c54-48f06b0b19c1": "est donc n\u00e9cessaire d\u2019\u00eatre attentif \u00e0\u00a0ce vocabulaire, de rechercher la d\u00e9finition des termes qui", "300239e7-7a1e-417f-9be6-13fba766e0ba": "Introduction\n11\nsont inconnus1.\u00a0Parall\u00e8lement \u00e0\u00a0la consultation indispensable de lexiques de termes juridiques, il \npeut \u00eatre utile de se constituer son propre lexique au fil des cours.\nM\u00eame si l\u2019on conna\u00eet (ou croit conna\u00eetre) un mot, il faut rechercher sa d\u00e9finition car certains termes \ndu langage courant peuvent avoir en droit une signification beaucoup plus pr\u00e9cise ou une signifi -\ncation compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\n \u2022Certains vocables utilis\u00e9s en droit ont le m\u00eame sens que dans le langage courant : constater, \n\u00e9tudier, indice, hypoth\u00e8se\u2026\n \u2022Certains termes utilis\u00e9s dans le langage courant ont une signification beaucoup plus approfondie \nen droit : droit, contrat, patrimoine\u2026", "1ce3f97b-81e4-4829-ae1b-f982a80f593b": "\u2022Certains termes du langage courant ont en droit une tout autre signification :\n \u2014parquet : langage courant : lattes de bois sur le sol ; langage juridique : ensemble de magistrats ;\n \u2014barreau : langage courant : petite barre qui sert de support ou de cl\u00f4ture ; langage juridique : \nensemble des avocats ;\n \u2014minute : langage courant : unit\u00e9 de temps ; langage juridique : original d\u2019un jugement ;\n \u2014grosse : langage courant : corpulente ; langage juridique : copie du jugement\u2026\n \u2022Certains termes sont purement juridiques : pourvoi en cassation, interjeter appel, procureur, \nillic\u00e9it\u00e9, stipulation, synallagmatique, fiducie, emphyt\u00e9ose, antichr\u00e8se, l\u00e9galit\u00e9, testateur\u2026\nSection\u00a05\nLa mod\u00e9lisation de quelques aspects du droit\nI.\u00a0L\u2019origine de la loi", "806d5f19-bdc7-4b4d-a667-ba80a763131a": "La loi peut \u00eatre d\u2019origine parlementaire ou gouvernementale.\u00a0Si les repr\u00e9sentants \u00e9lus directement \nou non par les citoyens\u00a0\u2013 d\u00e9put\u00e9s (membres de l\u2019Assembl\u00e9e nationale) et s\u00e9nateurs (membres \ndu\u00a0S\u00e9nat)\u00a0\u2013 d\u00e9posent des propositions de lois sur le bureau de chacune des assembl\u00e9es, le gouver -\nnement d\u00e9pose des projets de lois.\nLa loi peut \u00eatre soit ordinaire, soit organique :\n \u2022la loi ordinaire est celle vot\u00e9e par le Parlement selon la proc\u00e9dure l\u00e9gislative et dans l\u2019une des \nmati\u00e8res que la Constitution lui r\u00e9serve express\u00e9ment (Const., art. 34). Par exemple : les droits \nciviques, la nationalit\u00e9, l\u2019\u00e9tat et la capacit\u00e9 des personnes, la d\u00e9termination des crimes et des", "c6357e37-51c1-411b-8137-4a2ee5d9def3": "1. Bibliographie indicative des dictionnaires juridiques :\u00a0Bissardon \u00a0S., Le droit sans fautes, 5e \u00e9d., 2020, Enrik B.\u00a0Editions, Fil \ndroit et Guide du langage juridique. \u00a0Vocabulaire, pi\u00e8ges et difficult\u00e9s , 4e \u00e9d., 2013, Lexis- Nexis, Objectif droit ; CaBrillaC \u00a0R. \n(dir.), Dictionnaire du vocabulaire juridique 2022 , 13e\u00a0\u00e9d., 2021, Lexis- Nexis ; Cornu\u00a0G. (dir.), Association Henri\u00a0Capitant, \nVocabulaire juridique , 13e \u00e9d., 2020, PUF, coll.\u00a0Quadrige ; Go\u00fbt\u00a0E. et Pansier \u00a0F.-J., Petit lexique juridique , 4e \u00e9d., 2020 , Bruylant, \ncoll. Paradigme ; GuinChard \u00a0S.\u00a0et deBard\u00a0T.\u00a0(dir.), Lexique des termes juridiques 2020-2021 , 28e \u00e9d., 2020, Dalloz, coll.\u00a0Lexique ;", "d9126adc-0e59-4068-be79-98e57df31e66": "lerat\u00a0P., Vocabulaire du juriste d\u00e9butant. \u00a0D\u00e9crypter le langage juridique , 2e \u00e9d., 2017, Ellipses ; roland\u00a0H., Lexique juridique \ndes expressions latines , 8e \u00e9d., 2021, Lexis- Nexis, Objectif\u00a0Droit et Dictionnaire des expressions juridiques, 5e \u00e9d., 2020, Lexis-  \nNexis, Objectif Droit ; PuiGelier \u00a0C., Dictionnaire juridique , 3e \u00e9d., 2020 , Bruylant, coll. Paradigme ; de\u00a0Villiers \u00a0M. et\u00a0 le\u00a0diVelleC \u00a0A., \nDictionnaire de droit constitutionnel , 12e \u00e9d., 2020, Sirey ; deBard\u00a0T., Dictionnaire de droit constitutionnel , 2e \u00e9d., 2007, Ellipses.", "20711a34-4cdd-4330-ae24-e5c79804b887": "M\u00c9THODOLOGIE DES\u00a0EXERCICES JURIDIQUES\n12\nd\u00e9lits, les cat\u00e9gories d\u2019\u00e9tablissements publics, les principes fondamentaux de l\u2019enseignement, \nde la pr\u00e9servation de l\u2019environnement, du droit du travail ;\n \u2022la loi organique est celle qui fixe, dans le cadre de la Constitution, les r\u00e8gles relatives aux pouvoirs \npublics et qui est soumise pour son adoption \u00e0\u00a0une proc\u00e9dure sp\u00e9ciale (Const., art. 46). C\u2019est \npar exemple le cas de la loi organique n\u00b0 2019-221 du 23 mars 2019 relative au renforcement de \nl\u2019organisation des juridictions.\nII.\u00a0La proc\u00e9dure l\u00e9gislative1\nUne fois le projet d\u00e9pos\u00e9 par le gouvernement ou la proposition, par l\u2019Assembl\u00e9e nationale ou", "5cd55c61-5cc5-45ff-aff5-a4452e422d11": "le\u00a0S\u00e9nat, la proc\u00e9dure l\u00e9gislative se met en place.\u00a0Le texte est examin\u00e9 successivement par chacune \ndes deux assembl\u00e9es parlementaires jusqu\u2019\u00e0 son adoption.\nAfin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus d\u2019adoption des lois, l\u2019utilisation par le gouvernement de la proc\u00e9dure \nacc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de l\u2019article 45 de la Constitution est devenue tr\u00e8s fr\u00e9quente2. Apr\u00e8s une seule lecture \npar les deux assembl\u00e9es parlementaires, le Premier ministre ou, pour une proposition de loi, les \npr\u00e9sidents des deux assembl\u00e9es agissant conjointement, ont la facult\u00e9 de provoquer la r\u00e9union \nd\u2019une commission mixte paritaire charg\u00e9e de proposer un texte sur les dispositions restant en \ndiscussion. Le texte \u00e9labor\u00e9 par la commission mixte peut \u00eatre soumis par le gouvernement pour", "2795f31d-01e2-4dea-870e-efb66c5bd683": "approbation aux deux assembl\u00e9es. Aucun amendement n\u2019est recevable, sauf accord du gouverne -\nment. Si la commission mixte ne parvient pas \u00e0\u00a0l\u2019adoption d\u2019un texte commun, le gouvernement \npeut, apr\u00e8s une nouvelle lecture par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et par le S\u00e9nat, demander \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e \nnationale de statuer d\u00e9finitivement. La commission mixte paritaire est compos\u00e9e d\u2019un nombre \u00e9gal \nde parlementaires des deux chambres du Parlement.\nIII.\u00a0Le contr\u00f4le du\u00a0Conseil constitutionnel\nUne fois que les deux chambres ont adopt\u00e9 et vot\u00e9 le texte en termes identiques3, il peut \u00eatre soumis \nau\u00a0Conseil constitutionnel ; s\u2019il s\u2019agit d\u2019une loi organique, le Conseil constitutionnel est automati -", "a3058d05-d8f8-454c-b3d5-38e476dac24d": "quement saisi.\u00a0Ce dernier \u2013\u00a0saisi par l\u2019une des autorit\u00e9s vis\u00e9es \u00e0\u00a0l\u2019article 61 de la\u00a0Constitution\u00a0\u2013 se \nprononce a\u00a0priori  sur la conformit\u00e9 de la loi au bloc de constitutionnalit\u00e9 (Constitution de 1958, \nDDHC de 1789, Pr\u00e9ambule de la\u00a0Constitution de 1946, PFRLR\u2026).\nSi le texte est conforme ou si la saisine pr\u00e9alable du\u00a0Conseil constitutionnel n\u2019a pas eu lieu, le texte \ntransite par les services de l\u2019\u00c9lys\u00e9e.\nDepuis la r\u00e9forme constitutionnelle du 23 juillet 2008\u00a0\u2013 entr\u00e9e en vigueur le 1er mars 2010 \u2013, une \nsaisine a\u00a0posteriori du\u00a0Conseil constitutionnel peut \u00eatre op\u00e9r\u00e9e sous la forme d\u2019une question \nprioritaire de constitutionnalit\u00e9 (Const., art. 61-1).\n1. V.\u00a0sch\u00e9mas II, III et IV.\n2. V. sch\u00e9mas III et IV.", "d57f2a60-e3e1-42b3-b854-e866e1831168": "3. Dans des cas pr\u00e9cis, le vote peut \u00eatre effectu\u00e9 par une seule chambre. Ainsi, l\u2019article 45 de la Constitution permet au \ngouvernement de demander \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de se prononcer seule. Par exemple, la loi compl\u00e9tant les dispositions \nde la loi du 1er juillet  1901 relative au contrat d\u2019association (d\u00e9clar\u00e9e inconstitutionnelle par le Conseil dans sa d\u00e9cision n\u00b0  71-44 \nDC du 16 juillet 1971) avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale seule.", "82d98d91-962d-4f18-85ef-c81fc257587e": "RECUEIL DES TEXTES \nJURIDIQUES", "11e657c7-5d60-4b8f-b6f1-a9d987c0c515": "RECUEIL DE TEXTES JURIDIQUES\nI. PRINCIPAUX TEXTES INTERNATIONAUX  \nA. Droit international des droits de l\u2019Homme \na. Textes universels internationaux g\u00e9n\u00e9raux \nb. Textes sp\u00e9cifiques \u00e0 la torture et aux mauvais traitements  \nB. Droit international humanitaire \nC. Droit P\u00e9nal International \nII. PRINCIPAUX TEXTES NATIONAUX\nConstitution\nCode P\u00e9nal\nCode de proc\u00e9dure p\u00e9nale\nLoi organique n\u00b02013-43 du 21 Octobre 2013 portant l\u2019instance nationale pour la \npr\u00e9vention de la torture\nAutres lois nationales pertinentes1\n3\n3\n3\n7\n12\n14\n15\n15\n16\n17\n19\n20\nCR\u00c9DIS PHOTOS :\nLibres de droits", "e018fba5-f6a4-4e79-b128-7628a4389055": "3I. Principaux textes internationaux  \nA. Droit international des droits de l\u2019Homme\na. Textes universels et internationaux g\u00e9n\u00e9raux\nD\u00e9claration universelle des dr oits de l\u2019Homme\nAdopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Un ies le 10 d\u00e9cembre 1948\nArticle 5 :  \nNul n e sera soumis \u00e0 la torture, ni \u00e0 des peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants.\nPacte international relatif aux droits civils et politiques\nAdopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies le 16 d\u00e9cembre 1966\nLa Tunisie a autoris\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion par la loi n\u00b0 68-30 du 29 novembre 1968, JORT n\u00b0 51 du 29 novembre-03 d\u00e9cembre 1968\nArticle 7 :  \nNul ne sera soumis \u00e0 la torture ni \u00e0 des peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants. En", "a79dccef-c713-4bfa-a18b-de82ee37bbc4": "particulier, il est interdit de soumettre une personne sans son libre consentement \u00e0 une exp\u00e9rience m\u00e9dicale \nou scientifique.\nConvention relative aux droits de l\u2019enfant\nAdopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution 44/25 du 20 novembre 1989\nRatifi\u00e9e par la Tunisie par la loi n\u00b0 91-92 du 29 novembre 1991, JORT n\u00b0 82 du 03 d\u00e9cembre 1991\nArticle 37 :  \nNul enfant ne soit soumis \u00e0 la torture ni \u00e0 des peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants\nConvention relative aux personnes handicap\u00e9es\nAdopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution 61/106 du 13 d\u00e9cembre 2006\nApprouv\u00e9e par la Tunisie par la  loi n\u00b0 2008-4 du 11 f\u00e9vrier 2008, JORT n\u00b0 14 du 15 f\u00e9vrier 2008\nArticle 15 :", "47b6a024-21ba-4cb9-8136-03f1dcc277e7": "Article 15 : \n1. Nul ne sera soumis \u00e0 la torture, ni \u00e0 des peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants. En \nparticulier, il est interdit de soumettre une personne sans son libre consentement \u00e0 une exp\u00e9rience m\u00e9dicale \nou scientifique.\n2. Les \u00c9tats parties prennent toutes mesures l\u00e9gislatives, administratives, judiciaires et autres mesures \nefficaces pour emp\u00eacher, sur la base de l\u2019\u00e9galit\u00e9 avec les autres, que des personnes handicap\u00e9es ne soient \nsoumises \u00e0 la torture ou \u00e0 des peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants.", "efc47bca-8cea-425b-8298-a0e390d216d8": "4Article 17 :  \n1. Nul ne sera d\u00e9tenu en secret. \n2. Sans pr\u00e9judice des autres obligations internationales de l\u2019\u00c9tat partie en mati\u00e8re de privation de libert\u00e9, tout \n\u00c9tat partie, dans sa l\u00e9gislation :\na) D\u00e9termine les conditions dans lesquelles les ordres de privation de libert\u00e9 peuvent \u00eatre donn\u00e9s ; \nb) D\u00e9signe les autorit\u00e9s habilit\u00e9es \u00e0 ordonner des privations de libert\u00e9 ; \nc) Garantit que toute personne priv\u00e9e de libert\u00e9 sera plac\u00e9e uniquement dans des lieux de privation de libert\u00e9 \nofficiellement reconnus et contr\u00f4l\u00e9s ; \nd) Garantit que toute personne priv\u00e9e de libert\u00e9 sera autoris\u00e9e \u00e0 communiquer avec sa famille, son conseil \nou toute autre personne de son choix, et \u00e0 recevoir leur visite, sous la seule r\u00e9serve des conditions \u00e9tablies", "e1702834-8216-4d0e-bb4a-bd5146e4d152": "par la loi, et, s\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00e9tranger, \u00e0 communiquer avec ses autorit\u00e9s consulaires, conform\u00e9ment au droit \ninternational applicable ; \ne) Garantit l\u2019acc\u00e8s aux lieux de privation de libert\u00e9 de toute autorit\u00e9 et institution comp\u00e9tentes habilit\u00e9es par la \nloi, si n\u00e9cessaire avec l\u2019autorisation pr\u00e9alable d\u2019une autorit\u00e9 judiciaire ; \nf) Garantit \u00e0 toute personne priv\u00e9e de libert\u00e9 et, en cas de soup\u00e7on de disparition forc\u00e9e, la personne priv\u00e9e \nde libert\u00e9 se trouvant dans l\u2019incapacit\u00e9 de de l\u2019exercer elle-m\u00eame, \u00e0 toute personne ayant un int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime, \npar exemple les proches de la personne priv\u00e9e de libert\u00e9, leurs repr\u00e9sentants ou leurs avocats, en toutes", "a80bfe92-dd96-4a3a-a10f-437174f070b9": "circonstances, le droit d\u2019introduire un recours devant un tribunal afin que celui-ci statue \u00e0 bref d\u00e9lai sur la \nl\u00e9galit\u00e9 de la privation de libert\u00e9 et ordonne la lib\u00e9ration si cette privation de libert\u00e9 est ill\u00e9gale. \n3. Tout Etat partie s\u2019assure de l\u2019\u00e9tablissement et de la tenue \u00e0 jour d\u2019un ou de plusieurs registres officiels et/\nou dossiers officiels des personnes priv\u00e9es de libert\u00e9, qui sont, sur demande, rapidement mis \u00e0 disposition de \ntoute autorit\u00e9 judiciaire ou de toute autre autorit\u00e9 ou institution comp\u00e9tente habilit\u00e9e par la l\u00e9gislation de l\u2019Etat \npartie concern\u00e9 ou par tout instrument juridique international pertinent auquel l\u2019Etat concern\u00e9 est partie. Parmi \nles informations figurent au moins :", "c2ce4700-149f-4b08-bc08-4b9155755809": "a) L \u2019identit\u00e9 de la personne priv\u00e9e de libert\u00e9 ; \nb) La date, l\u2019heure et l\u2019endroit o\u00f9 la personne a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de libert\u00e9 et l\u2019autorit\u00e9 qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la privation de \nlibert\u00e9 ; \nc) L \u2019autorit\u00e9 ayant d\u00e9cid\u00e9 la privation de libert\u00e9 et les motifs de la privation de libert\u00e9 ; \nd) L \u2019autorit\u00e9 contr\u00f4lant la privation de libert\u00e9 ; \ne) Le lieu de privation de libert\u00e9, la date et l\u2019heure de l\u2019admission dans le lieu de privation de libert\u00e9 et l\u2019autorit\u00e9 \nresponsable du lieu de privation de libert\u00e9 ; \nf) Les \u00e9l\u00e9ments relatifs \u00e0 l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la personne priv\u00e9e de libert\u00e9 ; \ng) En cas de d\u00e9c\u00e8s pendant la privation de libert\u00e9, les circonstances et les causes du d\u00e9c\u00e8s et la destination des \nrestes de la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ;", "1d1c0a97-2e99-4da4-8719-7679552350a0": "h) La date et l\u2019heure de la lib\u00e9ration ou du transfert vers un autre lieu de d\u00e9tention, la destination et l\u2019autorit\u00e9 \ncharg\u00e9e du transfert.Convention internationale pour la protection de toutes les personnes contre les \ndisparitions forc\u00e9es\nAdopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution 61/17 du 20 d\u00e9cembre 2006\nApprouv\u00e9e par la Tunisie : D\u00e9cret-loi n\u00b0 2011-2 du 19 f\u00e9vrier 2011, JORT n\u00b0 12 du 22 f\u00e9vrier 2011 et ratifi\u00e9e par \nle d\u00e9cret n\u00b0 2011-550  du 14 mai 2011, JORT n\u00b0 36 du 20 Mai 2011", "d6a3ba2e-c7f5-42c8-8d6b-eb22b9b1122e": "5Charte africaine des droits de l\u2019homme et des peuples\nAdopt\u00e9e par la dix-huiti\u00e8me Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019\u00e9tat et de Gouvernement des Etats membres de \nl\u2019Organisation de l\u2019Unit\u00e9 Africaine (OUA) \u00e0 Nairobi- Kenya, 24 - 27 juin 1981\nLa Tunisie a autoris\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion par la loi n\u00b0 82-64 du 06 aout 1982, JORT n\u00b0 54 du 10-13 aout 1982\nArticle 4 :  \nLa personne humaine est inviolable. Tout \u00eatre humain a droit au respect de sa vie et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique et \nmorale de sa personne. Nul ne peut \u00eatre priv\u00e9 arbitrairement de ce droit.\nArticle 5 : \nTout individu a droit au respect de la dignit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 la personne humaine et \u00e0 la reconnaissance de sa", "c492d58e-cfe4-49ea-a37a-ea32a9ff45c5": "personnalit\u00e9 juridique. Toutes formes d\u2019exploitation et d\u2019avilissement de l\u2019homme notamment l\u2019esclavage, la \ntraite des personnes, la torture physique ou morale, et les peines ou les traitements cruels inhumains ou \nd\u00e9gradants sont interdites.\nCharte arabe des droits de l\u2019homme\nAdopt\u00e9e par le Conseil de la Ligue des Etats arabes le 14 septembre 1994\nSign\u00e9e par la Tunisie, non encore ratifi\u00e9e  \nArticle 13 a) :  \nLes Etats parties prot\u00e8gent toutes personnes r\u00e9sidant sur leur territoire contre toute forme de torture mentale \nou physique, contre tout traitement d\u00e9gradant ou inhumain et ils prennent toutes les mesures effectives. Toute \npratique de ce genre ou toute participation est consid\u00e9r\u00e9e comme une infraction punissable.\u201d", "1c9ca261-a9fc-4c2e-b003-95bb1738f5e1": "Ensemble des r\u00e8gles minima pour le traitement des d\u00e9tenus \u2013 \u00ab R\u00e8gles de Nelson \nMandela \u00bb\nAdopt\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution 70/175 du 17 \nd\u00e9cembre 2015\nR\u00e8gle 1 : \nTous les d\u00e9tenus sont trait\u00e9s avec le respect d\u00fb \u00e0 la dignit\u00e9 et \u00e0 la valeur inh\u00e9rentes \u00e0 la personne humaine. \nAucun d\u00e9tenu ne doit \u00eatre soumis \u00e0 la torture ni \u00e0 d\u2019autres peines ou traitements cruels, inhumains ou \nd\u00e9gradants, et tous les d\u00e9tenus sont prot\u00e9g\u00e9s contre de tels actes, qui ne peuvent en aucun cas \u00eatre justifi\u00e9s \npar quelque circonstance que ce soit. La s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des d\u00e9tenus, du personnel, des prestataires de \nservices et des visiteurs doivent \u00eatre assur\u00e9es \u00e0 tout moment.", "71c6d6e9-5326-41b8-9c61-0412659e60ba": "6R\u00e8gles des Nations Unies concernant le traitement des d\u00e9tenues et l\u2019imposition de \nmesures non-privatives de libert\u00e9 aux d\u00e9linquantes (R\u00e8gles de Bangkok)\nAdopt\u00e9es par l\u2019Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution 65/229 du 21 d\u00e9cembre 2010\nR\u00e8gle 7 :\n1. Si des violences sexuelles ou d\u2019autres formes de violence subies avant ou pendant la d\u00e9tention sont \ndiagnostiqu\u00e9es, la d\u00e9tenue doit \u00eatre avis\u00e9e de son droit de saisir la justice et \u00eatre pleinement inform\u00e9e des \nproc\u00e9dures et mesures que cela implique. Si elle d\u00e9cide d\u2019engager une action en justice, le personnel concern\u00e9 \ndoit en \u00eatre averti et saisir imm\u00e9diatement l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente afin qu\u2019une enqu\u00eate soit men\u00e9e. Les autorit\u00e9s", "c0052cb9-0396-415d-b82c-1469d2a13c83": "p\u00e9nitentiaires doivent aider les d\u00e9tenues se trouvant dans une telle situation \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 une aide judiciaire. \n2. Quelle que soit la d\u00e9cision de la d\u00e9tenue concernant une action en justice, les autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires doivent \nveiller \u00e0 assurer \u00e0 celle-ci un acc\u00e8s imm\u00e9diat \u00e0 un soutien ou une aide psychologiques sp\u00e9cialis\u00e9s.\n3.Des mesures concr\u00e8tes doivent \u00eatre mises en place pour \u00e9viter toute forme de repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019encontre des \nd\u00e9tenues qui d\u00e9noncent de telles violences ou qui saisissent la justice.\nR\u00e8gle 8\nLe droit des d\u00e9tenues \u00e0 la confidentialit\u00e9 de leur dossier m\u00e9dical, y compris plus pr\u00e9cis\u00e9ment leur droit de \nrefuser la divulgation d\u2019informations concernant leurs ant\u00e9c\u00e9dents en mati\u00e8re de sant\u00e9 de la reproduction ou", "5e1319c7-0e1f-4118-9ca5-1965f3064e7c": "de se soumettre \u00e0 des examens m\u00e9dicaux li\u00e9s \u00e0 ces ant\u00e9c\u00e9dents, doit toujours \u00eatre respect\u00e9.\nR\u00e8gle 9\nSi la d\u00e9tenue est accompagn\u00e9e d\u2019un enfant, celui-ci doit \u00e9galement subir un examen m\u00e9dical, de pr\u00e9f\u00e9rence \nr\u00e9alis\u00e9 par un p\u00e9diatre, pour d\u00e9terminer les traitements et soins m\u00e9dicaux qui pourraient \u00eatre n\u00e9cessaires. Des \nsoins de sant\u00e9 adapt\u00e9s, au moins \u00e9quivalents \u00e0 ceux qui sont offerts \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, doivent lui \u00eatre dispens\u00e9s.\nR\u00e8gle 10\n1. Des services de sant\u00e9 sp\u00e9cifiques aux femmes au moins \u00e9quivalents \u00e0 ceux offerts \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur doivent \u00eatre \nassur\u00e9s aux d\u00e9tenues.\n2. Si une d\u00e9tenue demande \u00e0 \u00eatre examin\u00e9e ou trait\u00e9e par une femme m\u00e9decin ou une infirmi\u00e8re, sa demande", "228ad655-c68a-401e-b17f-3fd2b3dd4c0a": "doit \u00eatre satisfaite dans la mesure du possible, sauf lorsque la situation exige une intervention m\u00e9dicale \nd\u2019urgence. Si l\u2019examen est effectu\u00e9 par un homme, contrairement aux desiderata de la d\u00e9tenue, un membre du \npersonnel de sexe f\u00e9minin doit y assister.\nR\u00e8gle 11\n1. Le personnel m\u00e9dical est le seul pr\u00e9sent lors des examens m\u00e9dicaux, sauf si le m\u00e9decin estime que les \ncirconstances sont exceptionnelles ou qu\u2019il demande la pr\u00e9sence d\u2019un membre du personnel p\u00e9nitentiaire pour \ndes raisons de s\u00e9curit\u00e9 ou encore si la d\u00e9tenue demande express\u00e9ment une telle pr\u00e9sence comme indiqu\u00e9 au \nparagraphe 2 de la r\u00e8gle 10 ci-dessus.\n2. Si la pr\u00e9sence d\u2019un membre du personnel p\u00e9nitentiaire non m\u00e9dical est n\u00e9cessaire lors d\u2019un examen m\u00e9dical,", "be042ea0-1912-49b8-8beb-90a511fa8fc3": "il doit \u00eatre fait appel \u00e0 une femme et l\u2019examen doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 garantir le respect de la vie priv\u00e9e, \nla dignit\u00e9 et la confidentialit\u00e9.", "6b84e58f-6943-44b9-9e3a-437e80ec31cb": "7b. Textes sp\u00e9cifiques \u00e0 la torture et aux mauvais traitements  \nD\u00e9claration de la protection de toutes les personnes de la torture et autres peines ou \ntraitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants\nAdopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution (30-d) 3452 du 09 d\u00e9cembre 1975\nArticle 2 :  \nTout acte de torture ou toute autre peine ou traitement cruel, inhumain ou d\u00e9gradant est un outrage \u00e0 la \ndignit\u00e9 humaine et doit \u00eatre condamn\u00e9 comme un reniement des buts de la Charte des Nations Unions et \ncomme une violation des droits de l\u2019homme et des libert\u00e9s fondamentales proclam\u00e9s dans la D\u00e9claration \nuniverselle des droits de l\u2019homme.\nArticle 3 :", "4fb9fd8b-e0cd-495d-85f4-2ace58c4ac08": "Article 3 :  \nAucun Etat ne peut autoriser ou tol\u00e9rer la torture ou autres peines ou traitements cruels, inhumains ou \nd\u00e9gradants. Des circonstances exceptionnelles, telles qu\u2019un \u00e9tat de guerre ou une menace de guerre, \nl\u2019instabilit\u00e9 politique int\u00e9rieure ou tout autre \u00e9tat d\u2019exception, ne peuvent \u00eatre invoqu\u00e9es pour justifier la \ntorture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants. \nArticle 4 :  \nTout Etat, conform\u00e9ment aux dispositions de la pr\u00e9sente D\u00e9claration, prend des mesures effectives pour \nemp\u00eacher que la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ne soient pratiqu\u00e9s \ndans sa juridiction.", "0d498bcf-6174-4567-8187-9ce6800cbeb9": "D\u00e9claration de la protection de toutes les personnes de la torture et autres peines ou traitements \ncruels, inhumains ou d\u00e9gradants\nAdopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution (30-d) 3452 du 09 d\u00e9cembre 1975\nArticle 2 : \nTout acte de torture ou toute autre peine ou traitement cruel, inhumain ou d\u00e9gradant est un outrage \u00e0 la dignit\u00e9 \nhumaine et doit \u00eatre condamn\u00e9 comme un reniement des buts de la Charte des Nations Unions et comme une \nviolation des droits de l\u2019homme et des libert\u00e9s fondamentales proclam\u00e9s dans la D\u00e9claration universelle des \ndroits de l\u2019homme.\nArticle 3 :  \nAucun Etat ne peut autoriser ou tol\u00e9rer la torture ou autres peines ou traitements cruels, inhumains ou", "d5894e15-8f0a-4526-a203-585fea12cb91": "d\u00e9gradants. Des circonstances exceptionnelles, telles qu\u2019un \u00e9tat de guerre ou une menace de guerre, l\u2019instabilit\u00e9 \npolitique int\u00e9rieure ou tout autre \u00e9tat d\u2019exception, ne peuvent \u00eatre invoqu\u00e9es pour justifier la torture et autres \npeines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants. \nArticle 4 :  \nTout Etat, conform\u00e9ment aux dispositions de la pr\u00e9sente D\u00e9claration, prend des mesures effectives pour \nemp\u00eacher que la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants ne soient pratiqu\u00e9s \ndans sa juridiction.", "a51d9aea-4fc6-4688-98a1-23ea21e32ac9": "8Convention contre la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants\nAdopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution 39/46 du 10 d\u00e9cembre 1984\nRatifi\u00e9e par la Tunisie par la loi n\u00b0 88-79 du 11 juillet 1988, JORT n\u00b0 48 du 12-15 juillet 1988. \nArticle 1er : \nAux fins de la pr\u00e9sente Convention, le terme \u00ab torture \u00bb d\u00e9signe tout acte par lequel une douleur ou des souffrances \naigu\u00ebs, physiques ou mentales, sont intentionnellement inflig\u00e9es \u00e0 une personne aux fins notamment d\u2019obtenir \nd\u2019elle ou d\u2019une tierce personne des renseignements ou des aveux, de la punir d\u2019un acte qu\u2019elle ou une tierce", "2fa2c3cd-a24e-47a3-a1fb-ed4113622730": "personne a commis ou est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir commis, de l\u2019intimider ou de faire pression sur elle ou d\u2019intimider \nou de faire pression sur une tierce personne, ou pour tout autre motif fond\u00e9 sur une forme de discrimination \nquelle qu\u2019elle soit, lorsqu\u2019une telle douleur ou de telles souffrances sont inflig\u00e9es par un agent de la fonction \npublique ou toute autre personne agissant \u00e0 titre officiel ou \u00e0 son instigation ou avec son consentement expr\u00e8s \nou tacite. Ce terme ne s\u2019\u00e9tend pas \u00e0 la douleur ou aux souffrances r\u00e9sultant uniquement de sanctions l\u00e9gitimes, \ninh\u00e9rentes \u00e0 ces sanctions ou occasionn\u00e9es par elles. (\u2026)\nArticle 2 :", "706456f5-fbcc-4057-b136-4132e70974cc": "Article 2 :   \n1. Tout Etat partie prend des mesures l\u00e9gislatives, administratives, judiciaires et autres mesures efficaces pour \nemp\u00eacher que des actes de torture soient commis dans tout territoire sous sa juridiction. \n2. Aucune circonstance exceptionnelle, quelle qu\u2019elle soit, qu\u2019il s\u2019agisse de l\u2019\u00e9tat de guerre ou de menace de \nguerre, d\u2019instabilit\u00e9 politique int\u00e9rieure ou de tout autre \u00e9tat d\u2019exception, ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e pour justifier la \ntorture.\n3. L \u2019ordre d\u2019un sup\u00e9rieur ou d\u2019une autorit\u00e9 publique ne peut \u00eatre invoqu\u00e9 pour justifier la torture.\nArticle 4 :  \n1. Tout Etat partie veille \u00e0 ce que tous les actes de torture constituent des infractions au regard de son droit", "d68479e9-5bf4-4112-93a6-e55d7cc9c070": "p\u00e9nal. Il en est de m\u00eame de la tentative de pratiquer la torture ou de tout acte commis par n\u2019importe quelle \npersonne qui constitue une complicit\u00e9 ou une participation \u00e0 l\u2019acte de torture. \n2. Tout Etat partie rend ces infractions passibles de peines appropri\u00e9es qui prennent en consid\u00e9ration leur \ngravit\u00e9. \nArticle 5 :  \n1. Tout Etat partie prend les mesures n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir sa comp\u00e9tence aux fins de conna\u00eetre des infractions \nvis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 dans les cas suivants : \na) Quand l\u2019infraction a \u00e9t\u00e9 commise sur tout territoire sous la juridiction dudit Etat ou \u00e0 bord d\u2019a\u00e9ronefs ou de \nnavires immatricul\u00e9s dans cet Etat ; \nb) Quand l\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l\u2019infraction est un ressortissant dudit Etat;", "5a1f42bc-dc21-4ea4-88d2-5d4f69cb19bb": "c) Quand la victime est un ressortissant dudit Etat et que ce dernier le juge appropri\u00e9. \n2. Tout Etat partie prend \u00e9galement les mesures n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir sa comp\u00e9tence aux fins de conna\u00eetre \ndesdites infractions dans le cas o\u00f9 l\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 de celles-ci se trouve sur tout territoire sous sa juridiction \net o\u00f9 ledit Etat ne l\u2019extrade pas conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 8 vers l\u2019un des Etats vis\u00e9s au paragraphe 1 du pr\u00e9sent \narticle. \n3. La pr\u00e9sente Convention n\u2019\u00e9carte aucune comp\u00e9tence p\u00e9nale exerc\u00e9e conform\u00e9ment aux lois nationales.\nArticle 6 :", "a1c5598e-7cf5-49c7-84c8-895224f29410": "9Article 6 : \n1. S\u2019il estime que les circonstances le justifient, apr\u00e8s avoir examin\u00e9 les renseignements dont il dispose, tout \nEtat partie sur le territoire duquel se trouve une personne soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir commis une infraction vis\u00e9e \u00e0 \nl\u2019article 4 assure la d\u00e9tention de cette personne ou prend toutes autres mesures juridiques n\u00e9cessaires pour \nassurer sa pr\u00e9sence. Cette d\u00e9tention et ces mesures doivent \u00eatre conformes \u00e0 la l\u00e9gislation dudit Etat ; elles \nne peuvent \u00eatre maintenues que pendant le d\u00e9lai n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019engagement de poursuites p\u00e9nales ou d\u2019une \nproc\u00e9dure d\u2019extradition. \n2. Ledit Etat proc\u00e8de imm\u00e9diatement \u00e0 une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire en vue d\u2019\u00e9tablir les faits.", "473d59f7-53db-4e51-937f-ade414474e29": "3. Toute personne d\u00e9tenue en application du paragraphe 1 du pr\u00e9sent article peut communiquer imm\u00e9diatement \navec le plus proche repr\u00e9sentant qualifi\u00e9 de l\u2019Etat dont elle a la nationalit\u00e9 ou, s\u2019il s\u2019agit d\u2019une personne apatride, \navec le repr\u00e9sentant de l\u2019Etat o\u00f9 elle r\u00e9side habituellement. \n4. Lorsqu\u2019un Etat a mis une personne en d\u00e9tention, conform\u00e9ment aux dispositions du pr\u00e9sent article, il avise \nimm\u00e9diatement de cette d\u00e9tention et des circonstances qui la justifient les Etats vis\u00e9s au paragraphe 1 de \nl\u2019article.\n5. L \u2019Etat qui proc\u00e8de \u00e0 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire vis\u00e9e au paragraphe 2 du pr\u00e9sent article en communique rapidement \nles conclusions aux dits Etats et leur indique s\u2019il entend exercer sa comp\u00e9tence. \nArticle 12 :", "812a2d2b-7f3a-4f7d-9691-063bd5ae0809": "Article 12 : \nTout Etat partie veille \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes proc\u00e8dent imm\u00e9diatement \u00e0 une enqu\u00eate impartiale \nchaque fois qu\u2019il y a des motifs raisonnables de croire qu\u2019un acte de torture a \u00e9t\u00e9 commis sur tout territoire sous \nsa juridiction.\nArticle 13 :  \nTout Etat partie assure \u00e0 toute personne qui pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 la torture sur tout territoire sous sa \njuridiction le droit de porter plainte devant les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes dudit Etat qui proc\u00e9deront imm\u00e9diatement \net impartialement \u00e0 l\u2019examen de sa cause. Des mesures seront prises pour assurer la protection du plaignant \net des t\u00e9moins contre tout mauvais traitement ou toute intimidation en raison de la plainte d\u00e9pos\u00e9e ou de toute \nd\u00e9position faite.", "75954877-0b4b-47e7-af12-57cdf292fa6e": "d\u00e9position faite. \nArticle 14 : \nTout Etat partie veille \u00e0 ce que toute d\u00e9claration dont il est \u00e9tabli qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 obtenue par la torture ne puisse \n\u00eatre invoqu\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment de preuve dans une proc\u00e9dure, si ce n\u2019est contre la personne accus\u00e9e de \ntorture pour \u00e9tablir qu\u2019une d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 faite.\nArticle 15 :  \nTout Etat partie veille \u00e0 ce que toute d\u00e9claration dont il est \u00e9tabli qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 obtenue par la torture ne puisse \n\u00eatre invoqu\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment de preuve dans une proc\u00e9dure, si ce n\u2019est contre la personne accus\u00e9e de \ntorture pour \u00e9tablir qu\u2019une d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 faite.\nArticle 16 : \n1. Tout Etat partie s\u2019engage \u00e0 interdire dans tout territoire sous sa juridiction d\u2019autres actes constitutifs de", "874e70f5-dc7b-4511-b1b9-d5367565321a": "peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants qui ne sont pas des actes de torture telle qu\u2019elle est \nd\u00e9finie \u00e0 l\u2019article premier lorsque de tels actes sont commis par un agent de la fonction publique ou toute autre \npersonne agissant \u00e0 titre officiel, ou \u00e0 son instigation ou avec son consentement expr\u00e8s ou tacite. En particulier, \nles obligations \u00e9nonc\u00e9es aux articles 10, 11, 12 et 13 sont applicables moyennant le remplacement de la mention \nde la torture par la mention d\u2019autres formes de peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants.\n2. Les dispositions de la pr\u00e9sente Convention sont sans pr\u00e9judice des dispositions de tout autre instrument", "d1c59dac-0f56-4aa8-8f59-c18c2ea6ba30": "international ou de la loi nationale qui interdisent les peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants, ou \nqui ont trait \u00e0 l\u2019extradition ou \u00e0 l\u2019expulsion.", "7beb3654-f7b2-4c9e-a3c0-4f2187508801": "10Protocole facultatif se rapportant \u00e0 la convention contre la torture et autres peines ou \ntraitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants\nAdopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dans sa r\u00e9solution 57/199 du 18 d\u00e9cembre 2002\nApprouv\u00e9 par la Tunisie : par le d\u00e9cret-loi n\u00b0 2011-5 du 19 f\u00e9vrier 2011, JORT n\u00b0 12 du 22 f\u00e9vrier 2011 et ratifi\u00e9 \npar le d\u00e9cret n\u00b0 2011-552 du 14 mai 2011, JORT n\u00b0 36 du 20 Mai 2011\nArticle 1er : \nLe pr\u00e9sent Protocole a pour objectif l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un syst\u00e8me de visites r\u00e9guli\u00e8res, effectu\u00e9es par des \norganismes internationaux et nationaux ind\u00e9pendants, sur les lieux o\u00f9 se trouvent des personnes priv\u00e9es de \nlibert\u00e9, afin de pr\u00e9venir la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants.", "bb1d343e-74bb-48dc-9fdc-4f77ca097834": "Article 2 :  \n1. Il est constitu\u00e9 un Sous-Comit\u00e9 pour la pr\u00e9vention de la torture et autres peines ou traitements cruels, \ninhumains ou d\u00e9gradants du Comit\u00e9 contre la torture (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9 le Sous-Comit\u00e9 de la pr\u00e9vention), qui \nexerce les fonctions d\u00e9finies dans le pr\u00e9sent Protocole. (\u2026)\nArticle 3 : \nChaque \u00c9tat Partie met en place, d\u00e9signe ou administre, \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national, un ou plusieurs organes de visite \ncharg\u00e9s de pr\u00e9venir la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants (ci-apr\u00e8s \nd\u00e9nomm\u00e9s m\u00e9canisme national de pr\u00e9vention).\nArticle 4 : \n1. Chaque \u00c9tat Partie autorise les m\u00e9canismes vis\u00e9s aux Article s2 et 3 \u00e0 effectuer des visites, conform\u00e9ment", "5f3463d4-c3b1-4983-8c67-ff216bcaadfd": "au pr\u00e9sent Protocole, dans tout lieu plac\u00e9 sous sa juridiction ou sous son contr\u00f4le o\u00f9 se trouvent ou pourraient \nse trouver des personnes priv\u00e9es de libert\u00e9 sur l\u2019ordre d\u2019une autorit\u00e9 publique ou \u00e0 son instigation, ou avec \nson consentement expr\u00e8s ou tacite (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9 lieu de d\u00e9tention). Ces visites sont effectu\u00e9es afin de \nrenforcer, s\u2019il y a lieu, la protection desdites personnes contre la torture et autres peines ou traitements cruels, \ninhumains ou d\u00e9gradants.\n2. Aux fins du pr\u00e9sent Protocole, on entend par privation de libert\u00e9 toute forme de d\u00e9tention ou d\u2019emprisonnement, \nou le placement d\u2019une personne dans un \u00e9tablissement public ou priv\u00e9 de surveillance dont elle n\u2019est pas", "c69f6e55-6e6b-4c85-bab4-31e0fd573e1c": "autoris\u00e9e \u00e0 sortir \u00e0 son gr\u00e9, ordonn\u00e9 par une autorit\u00e9 judiciaire ou administrative ou toute autre autorit\u00e9 publique.", "bbec8021-c026-49b7-9581-9117576aa773": "11Protocole d\u2019Istanbul \u2013  Manuel pour enqu\u00eater efficacement sur la torture et autres peines ou \ntraitements, cruels, inhumains ou d\u00e9gradants\nAdopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies en ao\u00fbt 1999\nPara. 78 :\n(\u2026) Toute enqu\u00eate efficace sur la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants (ci-\napr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9s \u00abtorture ou autres mauvais traitements\u00bb) visant \u00e0 \u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 des faits a notamment pour \nobjet: \na) D\u2019\u00e9lucider les faits, d\u2019\u00e9tablir et de reconna\u00eetre la responsabilit\u00e9 des particuliers et de l\u2019\u00c9tat envers les victimes \net leur famille ; \nb) De d\u00e9terminer les mesures n\u00e9cessaires pour \u00e9viter que ces faits ne se reproduisent ;"}}